Глава 1: Здесь такого никогда не случится

Белград вряд ли находится в вашем топ-10 городов, которые обязательно нужно посетить. У нас, сербов, репутация ребят, вечно создающих проблемы.
Неслучайно одна из центральных улиц названа именем Гаврило Принципа – человека, который фактически развязал Первую мировую войну. А другая названа именем группы революционеров, к которой он принадлежал.

А ещё память о бывшем диктаторе – Слободане Милошевиче – маньяке, который устроил "этническую чистку", начал четыре катастрофические войны с соседями в 90-х и спровоцировал бомбардировки со стороны НАТО, которые разрушили город.

Ничего из этого не смущало молодых египтян, которые приехали в Белград в июне 2009 года.
Они приехали не на отдых.
Они были здесь, чтобы планировать революцию.

Учитывая цель визита, первое место, которое я захотел им показать, было последним, которое я порекомендовал бы любому другому гостю столицы – Площадь Республики.
Это неприятное и даже уродливое место.
Как если бы Таймс-сквер многократно уменьшили, высосали всю энергию, выбросили подсветку и огни, оставив только автомобили и грязь.

Но египтян интересовало одно — как свергнуть собственного диктатора Хосни Мубарака.
Для них Площадь Республики была не просто достопримечательностью, она была точкой рождения ненасильственного движения. Движения группы молодых людей, которое выросло в огромную политическую силу и совершила немыслимое — свергла Милошевича. Я был одним из лидеров этого движения, и мои египетские друзья надеялись, что смогут многому научиться у нас, сербов.

Я отвел их в тихий угол площади и начал рассказывать.
Когда-то, в Сербии была такая инфляция, что стоимость фунта картошки могла вырасти от 4 тыс. до 17 млрд динаров всего за год.
Плюс ко всему, мы находились в состоянии войны с соседней Хорватией. А если вы пытались высказаться против такой политики, вас могли арестовать и избить, или даже хуже.
В 1992 году я был студентом-биологом, и будущее для юных сербов тогда представлялось очень мрачно.

Египтяне понимающе кивали, и я продолжал.
Когда мы столкнулись с террором Милошевича, сначала все ощутили апатию. Нужно учитывать, что ни я, ни мои друзья не могли предположить, что когда-нибудь создадут политическое движение.
Мы не были политиками – мы были студентами и занимались тем же, что и все студенты: поздно вставали, много пили и ходили на свидания.

Если бы спросили тогда, что может заставить меня пойти на Площадь Республики, я бы точно не ответил «протест».
Я сказал бы "рок-концерт".

Я попытался объяснить египтянам, почему любил панк-группу Rimtutituki (в переводе “Я вставил в тебя член”).
В 1992 году Rimtutituki была одной из популярнейших групп в городе: кучка громких парней, которые играли быструю музыку на гитарах и были известны своей дерзкой лирикой.

Однажды, мы с друзьями узнали, что будет бесплатный концерт этой группы.
Мы ушли с пар, чтобы отправиться на Площадь Республики и увидеть своих кумиров.

То, что произошло дальше, шокировало нас.
Вместо того чтобы дать очередное выступление, члены группы выехали на площадь на крыше грузовика и были похожи на генералов-завоевателей, а не на панк-музыкантов.
Потом грузовик начал ездить кругами, и ребята спели лучшие из своих песен.
При этом произнося такие лозунги, как "Если я буду стрелять, у меня не будет времени трахаться» и «Под шлемом нет мозгов".

Не нужно было быть гением, чтобы понять, что происходит. Бушевала война, Белград был полон солдат и танков, направлявшихся на фронт, и группа панк-музыкантов, которые высмеивали всю эту военщину, высказывались в пользу мирной и счастливой жизни.
И это всё было при диктатуре, когда говорить такое означало навлечь на себя большие проблемы.

Пока я бежал за грузовиком, воодушевлённый выступлением моих любимых музыкантов, меня настигла череда прозрений.
▪️ Политическая активность не должна быть скучной: напротив, гораздо действеннее она будет в форме крутого панк-рока, чем в форме обычной демонстрации.
▪️ Даже в самых ужасных условиях возможно вдохновить людей не быть равнодушными.
▪️ Когда много людей объединились и вовлечены ради общего дела, изменения неизбежны.

Конечно, по-настоящему я не понимал всех этих вещей, по крайней мере тогда.
Потребовались годы, чтобы обдумать ощущения, которые возникли у меня в тот день на Площади Республики, чтобы осознать все свои прозрения и превратить их в действия.
Но стоило мне один раз стать свидетелем успешных и воодушевляющих акций ненасильственного протеста, как вернуться в прежнее состояние апатии стало невозможно.

Мы с друзьями чувствовали, что должны что-то сделать, чтобы свергнуть Милошевича.

Нужно отдать должное Милошевичу: он усердно работал, чтобы у нас было множество поводов для ярости.

В 1996 году он не признал результаты парламентских выборов, потому что в обратном случае многих из его головорезов заменила бы оппозиция.
А когда активисты вышли на улицы в знак протеста, полиция их жёстко разогнала.

В 1998 году Милошевич укрепил свой статус диктатора, объявив, что теперь правительство полностью контролирует все шесть университетов Сербии.

С этим я и мои друзья смириться не могли.
Собравшись в маленькой квартирке в Белграде, мы решили создать движение сопротивления.
Мы назвали его Otpor! и придумали логотип – чёрный кулак – символ социальных перемен, который служил многим: начиная от партизан, сражавшихся против нацизма в оккупированной Югославии времён Второй мировой войны, и заканчивая Чёрными Пантерами в 1960-х.

Разговоры о символах могут показаться поверхностными, но брендинг крайне важен.
Люди всего мира, видя красно-белую волну, сразу узнают Coca-Cola.
Так же и мы хотели создать символ, который люди сразу ассоциировали бы с нашим движением.
Мы понимали, что даже если попросим всех наших знакомых и родственников выйти и поддержать движение, на марше в итоге будет не больше тридцати человек.

Зато мы могли нанести триста изображений за вечер. И однажды, проснувшись ранним ноябрьским утром, жители Белграда увидели, что вся Площадь Республики покрыта граффити с нашим символом.
В то время, когда Милошевич давил террором, это дало людям ощущение, что существует некая большая и хорошо организованная сила, которая скрывается совсем рядом.
Совсем скоро так и случилось.

Видя на всех стенах рисунок сжатого кулака, многие захотели узнать больше и присоединиться.
Чтобы отсеять позеров и, главное, потенциальных информаторов полиции, мы давали задание.
Каждый кандидат должен был самостоятельно нарисовать наш символ в заданном месте города.

Так мы покрыли символами весь город и собрали преданных людей, которые верили, что перемены возможны.

Затем сформулировали основные правила Otpor!:
▪️ Движение должно быть ненасильственным. Не только потому что верили в мирную революцию. Сражаться с человеком, у которого десятки тысяч полицейских, сотни тысяч солдат и бог знает сколько головорезов – очень плохая идея. Но мы могли попытаться создать движение настолько популярное и сильное, что Милошевичу не осталось бы ничего другого, кроме как уступить, принять открытые и честные выборы и признать поражение.
▪️ Otpor! не должен быть движением с центром на харизматичных лидерах. Это было практическое решение: если нет узнаваемых лидеров, нас сложно убрать одним махом. Арестуют одного – и на его место придут пятнадцать новых.
▪️ Движение должно давать то особенное, полное надежды чувство, что сопротивление не напрасно и победа близка.

Указав в противоположный конец площади, я попросил египтян взглянуть на приземистый заброшенный торговый комплекс, обшитый чёрным стеклом. Именно здесь 15 декабря 1998 года меня арестовала полиция Милошевича.
Это было морозное утро. Otpor! существовал уже три месяца, и мы собрали достаточно сторонников и влияния, чтобы организовать небольшую акцию протеста на дороге, ведущей от Площади Республики.

Я не был здесь раньше. Когда я добирался до места встречи, несколько полицейских набросились на меня и затащили в пропахшую мочой тюремную камеру всего в нескольких минутах ходьбы, где развлекались тем, что избивали меня.

Казалось, это будет продолжаться вечно. К счастью, мягкая ткань моих свитеров поглотила часть ударов их тяжёлых ботинок. Наконец они меня отпустили, но только после того, как один полицейский сунул дуло пистолета мне в рот и сказал, что если бы мы были в Ираке, то он пристрелил бы меня прямо здесь.

Египтяне оживились. Эта история избиения напомнила им о доме, о печально известной тайной полиции Мубарака.
Тайная полиция Мубарака питала особую неприязнь к студентам. По реакции египтянина в очках, интеллигента с виду, я предположил, что он с ней знаком не понаслышке.

Глядя прямо на него, я продолжил историю о движении Otpor! и о том, как с ростом нашей популярности стали происходить неожиданные вещи. Чем больше полиция старалась напугать нас и прогнать с Площади Республики, тем больше мы возвращались.

Когда Otpor! был на пике своего влияния, наши маленькие демонстрации были самыми горячими тусовками в городе.
И, конечно, никого не было круче, чем те ребята, которые прошли через арест. Если тебя отправляли в тюрьму, это означало, что ты был храбрым, бесстрашным, таких людей считали даже сексуальными.
Даже типичные ботаники, из тех, кто носят в школу собственный калькулятор и гордятся этим, однажды вечером могли попасть в полицейскую машину, а следующим уже быть нарасхват у самых привлекательных девушек в своём классе.

Я чувствовал молчаливый скептицизм своих египетских друзей, когда рассказывал это, и спросил интеллигента в очках, так ли у них дома. Парень сразу ответил, что нет. Он авторитетно заявил мне, что никто в Каире не хочет оказаться в руках полиции Мубарака.
И он был прав: даже самый жестокий полицейский Милошевича вёл себя как волшебная зубная фея по сравнению с охранниками в тюрьмах Мубарака.

Но на Площади Республики работал универсальный принцип, которым я хотел поделиться, и для него было неважно, чья полиция ужаснее.
Я хотел, чтобы мои египетские друзья поняли вещь более простую и конкретную: я хотел, чтобы они поняли силу комедии.

У многих людей, которые пропагандируют ненасильственное движение, есть кое-что общее: они цитируют Ганди или Мартина Лютера Кинга младшего как своих вдохновителей.
Но эти парни, несмотря на многие достоинства, не были достаточно весёлыми.

Если вы надеетесь развернуть массовое движение за короткий промежуток времени в эпоху интернета и прочих отвлекающих факторов, ваше главное оружие — юмор.

Мы не делали ничего слишком политического, потому что политика — это скучно, а мы хотели сделать всё весёлым и, что ещё важнее, смешным.
В первые дни существования нашего движения, я сказал, что смех — наше сильнейшее оружие против режима.

Диктатура Милошевича питается страхом: страхом соседей, страхом слежки, страхом полиции — страхом всего.

Живя в этом страхе, мы, сербы, выучили одну вещь: страх лучше всего победить с помощью смеха.
И если вы не верите мне, то попытайтесь придумать лучший способ успокоить друга, которого вот-вот отвезут в операционную.
Если вы будете серьёзны и обеспокоены, он будет ещё больше нервничать.
Но, если пошутите, он расслабится и, возможно, даже улыбнётся.
Те же принципы подходят и для политического движения.

Как же превратить мучительную жизнь под властью деспота весёлую?
Это самая интересная часть в создании движения.
Я и мои друзья собрались вместе и постарались придумать цепляющие акции, которые могли бы дать желаемый эффект.

Например, в одной из акций против Милошевича в сербском городе Крагуевац активисты Otpor! взяли белые цветы — такие носила жена диктатора в своей прическе, и прицепили их на головы индеек — птиц, чьё название является одним из худших оскорблений для женщины в Сербии.

Украшенные индейки были выпущены на улицы Крагуеваца, и публика наблюдала комичное зрелище: полицейские Милошевича, бегали за ними по улицам, спотыкались и падали, пока птицы громко кричали и разбегались.

У полицейских не было выбора: если позволить птицам свободно бегать, это будет сигналом для Otpor!, что их неповиновение останется безнаказанными. Но если вы увидите грозного полицейского, преследующего индейку, словно персонаж из старого мультфильма, сможете ли вы вновь так же бояться этого человека?

Это пример креативного мышления, благодаря которому действия сил безопасности превратились в анекдот для людей и журналистов, прибывших как раз, чтобы запечатлеть эту сцену.
И всё, чего это стоило — одна поездка на птицеферму и немного воображения.

На следующий день я спросил, есть ли у них какие-либо мысли по поводу нашего недавнего визита на Площадь Республики и историй о сербской революции, которые они услышали.

Я хотел понять, что они на самом деле думают о том виде ненасильственного сопротивления, которое мы использовали против Милошевича и предлагали использовать в Египте.

Почти мгновенно в воздух поднялась рука.
Это был Мохаммед Адель — лидер движения Шестого Апреля — наиболее организованной ненасильственной группы в Каире.
Ещё до того, как он начал говорить, я увидел как моя коллега Сандра начала понимающе улыбаться.
Она провела весь день в Белграде с египтянами и к тому же занималась этой работой достаточно долго, чтобы знать, что последует дальше.

“Мы все впечатлены тем, что произошло в Сербии, - прямо сказал он. — Но Египет очень сильно отличается. Такое там никогда не сработает.”
Мы не были удивлены пессимизму Мухаммеда.

«У нас такое никогда не сработает» - это стандартная первая реакция.

Активисты ненасильственного движения в Грузии говорили то же самое, когда мы встречалась с ними в Тбилиси.
Как раз перед тем как, используя методы Otpor!, свергли диктатора в результате Революции роз в 2003 году.

Те же сомнения были и в Украине, перед тем как Оранжевая революция сместила Леонида Кучму.

В Ливане, накануне Революции кедров и тремя годами позже на Мальдивах, где активисты-демократы поменяли власть.

Все эти революции были действительно успешными, и все начинались с того, что их организаторы спорили, сработает ли у них то, что сработало в Сербии.

“Но, со всем уважением, — прервала нас юная египтянка. — Вы говорите про концерты и демонстрации. Если мы попытаемся сделать что-то подобное, Мубарак просто сделает так, что мы исчезнем. Нам нельзя собираться больше, чем по трое. Именно поэтому эти методы не сработают в Египте. Там всё совершенно иначе.”

Да, тайная полиция Мубарака — Мухабарат — была одной из самых жёстких во всем мире. Однако людей, которые жили в Чили при Пиночете, тоже похищали с улиц и кидали в тайные тюрьмы.

И вместо того чтобы заполнять улицы толпами, они начали призывать таксистов ездить вдвое медленнее.
Затем каждая машина, автобус и грузовик начали двигаться со скоростью в 10 километров в час, демонстрируя недовольство режимом.
Всего через несколько дней и сами люди начали ходить по тротуарам вдвое медленнее.
Город едва двигался.

Перед этим люди боялись выражать свое отношение к Пиночету, и, если ты ненавидел диктатора, казалось, ты такой один.
Но, наблюдая масштабную акцию, стало понятно, что диктатора ненавидят абсолютно все.

Подобные тактики, помогают людям понять “нас много, а их — меньшинство”.

И в этом нет абсолютно никакого риска: даже в Северной Корее машинам не запрещено ездить медленно.

Люди всегда будут готовы найти кучу причин, чтобы объяснить, почему их случай уникальный и почему их движение обречено на провал — это часть человеческой природы.

В Сербии, например, все говорили мне, что выступить против Милошевича невозможно, ведь у него армия, полиция и контролируемые СМИ.
В Бирме — что их культура послушания гарантирует, что люди никогда не выступят против хунты.
А когда я посещал Соединенные Штаты, люди постоянно жаловались, что всё, о чем заботятся американцы — это шоппинг и ровно подстриженная лужайка у дома.

Но знаете что? Мартин Лютер Кинг был из Америки, монахи стали лидерами демонстраций в столице Бирмы, а Сербия сегодня — демократия.

Принципы, использовавшиеся в ненасильственных кампаниях от Ганди и до Сербской Революции, универсальны. Они могут сработать в любой стране, городе или даже колледже.

Самое важное — начинать нужно с чего-то небольшого, актуального, но реально достижимого. Из-за чего тебя не убьют или не изобьют слишком сильно.

Начинать нужно с чего-то небольшого, актуального, но реально достижимого.

Первое, что мы сделали в Otpor!, выбрали в качестве символа сжатый кулак. Когда члены Otpor! приходили к знакомым, они клеили стикеры с кулаком в лифте зданий. Это была одна из тактик, которую египтяне могли бы легко повторить.

Но как стикеры могут помочь свергнуть диктатора?
По тому, как египтяне смотрели на меня, я видел, что большинство из них задавалось тем же вопросом. Я обратил внимание на несколько пачек Мальборо, оставшихся после их утреннего перекура. И спросил, почему они выбрали именно эти сигареты. Сначала никто не понял, к чему я клоню.

"Я не знаю, — сказал один из них. — Может, упаковка привлекательная?"
"Это лучшие сигареты, — добавил египтянин. — И они американские."

На что я ему сказал, он курит Мальборо, потому что эта марка что-то для него значит.
Может быть, это ковбой из рекламы "Мальборо", а, может быть, красная упаковка или высокий контроль качества, или что-то другое.
Тем не менее, когда он пошел в магазин за сигаретами, он сделал выбор между брендами. И в конце концов он доверился "Мальборо".
То же самое с диктатором.

Каждый диктатор — это бренд. Обычно он обернут в национальный флаг, опирается на рассказы о стабильности и защите от врагов (США, Израиль и т.д.).
У Пиночета был слоган: "Я или хаос".
Как и все бренды, диктаторы борются за долю рынка и охват аудитории.
Стремятся захватить СМИ, заполнить собой эфирное время.

Но если не смотреть на упаковку, то ингредиенты диктатур всегда одинаковые: коррупция, кумовство, плохое управление, социальная несправедливость, насилие и страх.
Так почему же люди терпят это?

Потому что при диктатуре нет никаких других брендов.
Поэтому так важно сформировать бренд, который будет лучше бренда диктатора.
А любому бренду необходима реклама, которая опирается на запоминающиеся символы.

Именно поэтому сжатый кулак был так важен для Сербской революции, поэтому розы и оранжевый цвет использовались активистами в Грузии и в Украине.

Наличие сильного логотипа помогает людям понять, что эта борьба за что-то большее, чем они сами.

И именно это что-то большее должно быть той вдохновляющей картиной будущего, которое они создают.

"Все это замечательно, — неохотно согласилась египтянка, — и с Божьей помощью мы добьемся успеха. Но нас всего пятнадцать, против Мубарака, его полиции, его армии, его партии, всего.
Знаете, иногда кажется, — сказала она, колеблясь, — что мы просто... никто".

Я не религиозный человек. Но если бы мне пришлось выбирать книгу, которая является для меня Священным Писанием, я бы без сомнения назвал "Властелин колец".
Даже в самые мрачные моменты сербской кампании, когда Милошевич контролировали всё вокруг, я открывал потрепанную книгу Толкина и находил в ее страницах чувство уверенности.
Особенно мне отзывался эпизод, в котором Галадриэль говорит хоббиту Фродо "даже самое маленькое существо может изменить ход будущего".

Я произнёс эти слова египтянам. И повторил их снова.
С детства нам говорят, что именно сильные и могущественные творят историю.
Наша западная культура начинается с "Илиады", с её сцен проткнутых копьями тел и шлемов, залитых кровью, и продолжается по сей день уже практически трехтысячелетним празднованием насилия, восхвалением героев и завоеваний.

Только подумайте, сколько фильмов вы смотрели о Второй мировой войне или о других войнах? Много, я уверен. Но постарайтесь подсчитать количество фильмов, которые были сняты об известных случаях ненасильственной борьбы.
Есть фильм "Ганди" с Беном Кингсли, "Молоко" с Шоном Пенном, ну и плюс несколько трогательных фильмов в память о Нельсоне Манделе.
На этом всё.

Мы все чтим воинов, но на самом деле разве воины творили историю?
Подумайте, главным итогом Первой мировой войны была Вторая мировая война, а главным итогом Второй мировой войны стала Холодная война, которая в свою очередь дала нам Корею, Вьетнам, Афганистан, войну с террором и так далее.

Но что же принес миру Мартин Лютер Кинг? Гражданские права и темнокожего президента в 2008 году.
Каково историческое наследие Ганди? Независимость Индии и окончание колониализма.
Чего добился Лех Валенса? Конца коммунизма в Восточной Европе. Кем он был? Простым электриком, работавшим на Гданьской судоверфи, по сути, хоббитом.
Харви Милк — убитый лидер движения за права геев. Он стал первым открытым геем, которого избрали на должность в госучреждение в Калифорнии. Хотя до этого он был лишь скромным владельцем магазина из Сан-Франциско. Ещё один хоббит.

Никто из них не был выходцем из элит.
Но именно эти люди меняли мир.

Не только у Толкиена хоббиты меняют ход будущего.
Это произошло в Белграде, произойдёт и у вас.

Глава 2: Мечтай о большем, начинай с малого

Лично я не могу представить себе ничего противнее творога.
Я серб, а все сербы обожают сыр каймак. Он потрясающе нежный и не имеет ничего общего с «Филадельфией» из супермаркета.

Говорят, чем сложнее история страны, тем лучше там кухня. Возможно поэтому в любом хорошем белградском кафе вы можете найти и турецкую пахлаву, и австрийский захер.

Но по степени кровавости событий мало кто может сравниться с Ближним Востоком. И также мало где люди так увлечены своей кухней.

Израильтяне, например, обожают творог.
Мне он кажется мерзким и комковатым, но для них он — вся жизнь.
Они едят его с омлетом на завтрак и добавляют в салаты для ужина. Однако в 2011 году он стал очень дорогим удовольствием.

И это была только верхушка айсберга. В стране уже двадцать лет шёл сложный процесс приватизации, многие социальные программы были свёрнуты.
Десятки тысяч бедных израильтян не могли найти жилье на сжимающемся рынке недвижимости, который контролировали корпорации, стремившиеся на месте старой застройки возвести новые высотки.

Пока менее удачливые израильтяне пытались найти хоть что-то из немногих предложений с доступной ценой, множество других жителей только пожимали плечами.
Одни с трудом находили доступную жилплощадь, возмущались стилю жизни богатых, их личными самолётами и роскошными клубами, а другие продолжали утверждать, что, по сравнению с остальным миром, жизнь в Израиле весьма неплоха.

Группа активистов пыталась объединить людей, чтобы сделать систему более социально ориентированной. Но никто не обратил на это внимания.
Речь шла о минимальных базовых гарантиях для тех, кому не повезло в жизни.

Активистам нравился свободный рынок, и они гордились тем, как много успешных предприятий, особенно в сфере высоких технологий, израильтянам удалось создать, но они ненавидели «свинский капитализм».
И при этом не имели ни малейшего понятия, как его остановить.

И тут появился Ицик Алров.
Не мужественный и прекрасный воин – это был тощий ультра-ортодоксальный страховой агент, который едва сводил концы с концами, подрабатывая певцом в синагогах.

Но Алров был вдумчивым и решительным человеком. Как и все, он был не в восторге от «свинского капитализма», но понимал: для того, чтобы победить, нужно сделать борьбу значимой для каждого человека, даже для тех, кто относительно богат.
Он знал, что большинство людей не поддержит слишком решительные идеи, вроде принуждения премьера к отставке или принятия новой экономической стратегии – это слишком сложный запрос.

Почему во всех фильмах Бэтмен в первых сценах сражается с обычными бандитами? Он начинает с простых задач, создаёт репутацию и имя – и только после этого бросает вызов Джокеру.

Неважно, насколько большие проблемы тебе надо решить: необходимо начинать с чего-то доступного.

Алров понимал, что он не сможет изменить всю экономическую систему в Израиле.
Но он мог заняться проблемой цен на творог.

Как и все израильтяне, Алров обожал зернёный творог, но теперь с трудом мог себе его позволить.

Раньше, понимая, что этот продукт — основа рациона большинства граждан, правительство субсидировало его производство и контролировало цену.

В 2006 году субсидии и ценовые ограничения были отменены. Правительство считало, что конкуренция улучшит качество продукта и не даст цене вырасти, но всё сложилось не так радужно. В итоге рынок заполнили разнообразные творожные и сырные продукты, но цена выросла в два раза.

Алров понял, что всеобщее недовольство по этому поводу может стимулировать перемены.
Он создал страницу в Фейсбуке, использовав в качестве логотипа фото ложки с творогом.
И дал группе странное имя: «Творог — это базовый продукт, а сейчас он стоит 8 шекелей. Мы не будем покупать его весь месяц!!!»

Он призвал оставить творог портиться на полках, пока цена не будет снижена: «Если мы не сможем преодолеть наше желание покупать творог, мы никогда не добьёмся снижения цены!».

Сначала лишь тридцать два человека, большинство из которых были друзьями Алрова, присоединились к его петиции.
Затем местный блогер, которого позабавила идея бойкота, взял у Ицика интервью, и на следующий день у того уже было девять тысяч подписчиков.
После появления Алрова в СМИ на страницу подписалось сто тысяч человек, что очень много для страны с населением в семь миллионов. И число продолжало расти.

Компании, контролировавшие израильский рынок молочных продуктов, сделали то, что делают все большие и влиятельные организации, правительства или диктаторы: проигнорировали Алрова и его последователей.
Тнува — крупнейшая из них — анонсировала «инновационный» и дорогой продукт «Творожные закуски» с начинками.

Это было ошибкой.
Алров понимал, что разговоры о твороге были лишь прикрытием для тех израильтян, кто хотел говорить об экономике, несправедливости и приоритетах государства.
Большинство людей не совсем понимает, как работает экономика, но все понимают, насколько раздражает бесконечно растущая цена на тот продукт, без которого ты фактически не можешь жить, и причина этого — жадность производителей.
Люди не хотели инноваций – они хотели дешёвый творог.

Следуя за призывом Алрова, всё больше израильтян отказались от любимого творога.

Председатель Тнувы послала через прессу жёсткое сообщение, что они не будут снижать цены.

Сделав это, она дала протесту то, чего ему не хватало: врага. Разозлённые высокомерием Тнувы, израильтяне решили проучить компанию.
Они не остановились на твороге: теперь и шоколадное молоко — шоко — любимый продукт всех израильских детей — пылилось на полках супермаркетов, пока ранее лояльные покупатели проходили мимо.
Никто не пил смузи.
Швейцарские сыры покрылись плесенью.
На перерывах в офисах люди обсуждали свой вклад в отказ от молочных продуктов.

Это был первый в мире случай политически мотивированной непереносимости лактозы.

На грубое заявление от «Тнувы» с отказом снизить цену люди ответили бойкотом вообще всех молочных продуктов.

И это сработало.
Через две недели сети супермаркетов в панике выставили огромные скидки на творог, сама Тнува пообещала не повышать цены до конца года, но они недооценивали решимость людей, почувствовавших, что могут победить.

Ещё пара недель давления, и все производители молочных продуктов объявили о снижении цен, а председатель Тнувы ушла в отставку.

Но настоящая победа протеста была не в возвращении доступных цен на молочные продукты.

Небольшая группа молодых израильских идеалистов наблюдала за тем, что сделал Алров, и это было для них как прозрение.
Они были студентами колледжа, которые проходили адвокатскую практику, помогая в случаях, связанных с социальной несправедливостью.

До этого они выходили на демонстрации, читали воодушевляющие книги и писали проникновенные посты в блогах. Но результата не было.
Но теперь получили хороший пример, как протестные движения могут объединиться в то, что действительно может достичь победы.
Они увидели на практике, как важно начинать с малого.

Как говорил американский писатель и активист Джонатан Козол: «Выбирайте битву большую достаточно, чтобы она была значимой, но малую настолько, чтобы в ней победить».

Выбрав такую лёгкую цель, Алров дал студентам недостающий кусочек головоломки.
Сейчас, воодушевленные победой, они были готовы начинать более серьёзное сражение.

Всего через несколько недель эти студенты запустили свою страницу на Фейсбуке против растущих цен на недвижимость.
Они призвали людей ставить палатки на одном из красивейших бульваров Тель-Авива.
И, пока у них нет возможности позволить себе недвижимость, они будут жить на улице.

Если до этого студентов было легко игнорировать, то теперь к ним присоединились тысячи обычных израильтян.

Если это сработало для творога, то почему не может сработать для жилья?
Сотни тысяч людей провели серию массовых демонстраций.
И, как и Тнува, правительство сперва проигнорировало их, потом попыталось отвлечь, затем пошло на уступки, но в конце концов капитулировало.
Был создан комитет, и многие из его рекомендаций были внесены в законы.

Благодаря примеру, как обычный страховой агент начал бороться с ценами на творог, юные израильтяне оказались намного ближе к победе, которую ещё вчера считали невозможной.

Большая часть успеха любого движения определяется выбором поля битвы и тем, как хорошо вы понимаете противника.
Много веков назад Сунь Цзы в трактате «Искусство войны» писал, как важно использовать свои сильные стороны против уязвимых сторон врага.

Из всех сторонников ненасильственной борьбы лучше всех эти принципы использовал Ганди.
Он с самого начала видел, что вооруженные силы — мощь Британской империи.
Даже не будь Ганди преданным пацифистом, он, несомненно, понимал, что в случае военного конфликта, победить вооруженных лучшим в мире оружием британских солдат будет невозможно.

Слабостью же британцев была малочисленность.
Всего 100 000 британских солдат на 350 миллионов индийцев.
Ганди предполагал, если действовать исключительно мирно, британцы не смогут использовать свой главный козырь — военную силу.
Если бы миллионы индийцев стали частью общего ненасильственного движения, британцы бы отступили.

Однако для объединения нужна была причина.
Ганди уже ранее призывал к независимости Индии, но это было слишком абстрактно.
Идеалы могут мобилизовать горстку революционеров, но не всю страну. Нужна была борьба за нечто настолько понятное, что каждый индиец, независимо от политических взглядов или касты, не мог бы не поддержать.

И Ганди нашел: налог на соль, собираемый британцами с её добычи.

Трудно найти более важный для жизни продукт и более абсурдный побор, если учесть, что в течение тысяч лет всё, что нужно было сделать, чтобы добыть соль — это пойти на пляж и выпарить немного морской воды.

Поэтому Ганди вместо борьбы с армией, которая бы закончилась катастрофой, собрал всего семьдесят семь последователей и объявил о намерении пройти по городам и деревням Индии маршем до берега океана и собственноручно бесплатно добыть соль из морской воды.

Сначала британского наместника не волновал этот пустяк, но к тому времени, как марширующие дошли до океана, их уже было двенадцать тысяч, пылающих ненавистью к несправедливым налогам и унижениям. Но по большей части они оказались там из-за абсурдного налога на соль.

Власти не горели желанием применять силу против мирных людей, борющихся за продукт первой необходимости, так как это могло вызвать международный резонанс или непредсказуемую реакцию десятков тысяч местных.

По мере того, как похожие демонстрации стали проходить по всей Индии, стало ясно, что власти недооценили стратегию Ганди.
Поскольку соль была базовой потребностью, а проблема была настолько простой, соляной марш завоевал сторонников среди всех вероисповеданий и каст.
Власти были вынуждены пойти на уступки и позволить индийцам добывать соль без уплаты налогов.

Первая победа Ганди доказала, что он может оправдать надежды рядового индийца.
Полученная поддержка помогла ему в новых кампаниях, которые привели в итоге к освобождению Индии от британцев.

Ганди хотел жить в свободной Индии, но знал, что надо начать с небольших побед, не больше, чем крупинка соли.

Вот почему вы видите вокруг так много активистов, агитирующих за более качественную и здоровую еду.

Ни один человек, независимо от религии, цвета кожи или политических убеждений, не может прожить без пищи. Это то общее, что может нас по-настоящему объединить. Примеров в истории достаточно.

Сара Кавана, шестнадцатилетняя девочка из Миссисипи, убедила двести тысяч человек подписать онлайн-петицию с требованием к компании Gatorade удалить из своего сухого напитка со вкусом апельсина химическое вещество, которое также используется в качестве огнезащитного средства.

Блогеры Вани Хари и Лиза Лике провели аналогичную кампанию, потребовав от Kraft Foods исключения ярко-желтых красителей из макарон и сыра. И победили.

Даг Джонсон выиграл в борьбе с компанией Nestlé в 1980-х годах. Тогда производитель детского питания неэтично рекламировал молочные смеси (говоря, что они лучше, чем молоко матери).

Подобные маленькие победы привели к тому, что сегодня мы можем смотреть такие фильмы, как "Двойная порция" Моргана Спёрлока и «Корпорация “Еда”» Роберта Кеннера, есть более качественную еду и понимать, что мы способны влиять на ситуацию.

Найти повседневную вещь, которая вызывает отклик в душе (еда или другие базовые потребности), — ключ к успеху.
Способные на это активисты всегда будут иметь преимущество перед теми, кто цепляется за узкую тематику.

Самый показательный пример — Харви Милк. Возможно, вы знаете его как первого открытого гомосексуального политика в Америке. Если еще нет - посмотрите оскароносный фильм "Харви Милк" с Шоном Пенном в главной роли. История Милка о многом: о мужестве, убежденности и самоотверженности.
Но прежде всего о том, как важно начинать с мелочей.

Первые сорок лет Харви жил обычной жизнью добропорядочного американца: отслужил в армии, занимался ценными бумагами на Уолл-Стрит, голосовал за консерваторов, сторонился радикализма и скрывал свою ориентацию. Он был успешным и уважаемым человеком.
Но в то же время он был несчастен, живя во лжи.

В конце концов ему это всё надоело: в 39 лет он бросил работу, отрастил волосы и переехал в Сан-Франциско, столицу хиппи 1960-х.

В этом городе жило самое многочисленное ЛГБТ-сообщество среди всех мегаполисов США, туда ехали в поисках толерантности и свободной любви.

Здесь Милк почувствовал себя освобожденным и захотел помочь таким же, как он, не стыдиться себя.

Так он создал демократический клуб, который стал самой влиятельной и единственной в городе политической организацией гей-сообщества.

Милк и его друзья верили, что путь к победе заключается в правде: говорить правду, поднимать важные вопросы, предлагать разумные решения и рассчитывать на хороших людей, которые выйдут и проголосуют за перемены, — это путь победы.
Но всё было не так просто.

В то время даже в Сан-Франциско гомосексуализм всё ещё был табуирован:
▪️ Однополый секс был преступлением во многих штатах, а также законной причиной для выселения из арендованных квартир.
▪️ Американская психиатрическая ассоциация классифицировала гомосексуализм как психическое расстройство.
▪️ Быть геем в принципе не воспринималось обществом как что-то нормальное.

Можно представить, как воспринимали Харви Милка рядовые избиратели.

Его первая кампания была катастрофой: не было денег, не было команды, не было знаний.
Однако благодаря своему обаянию и поддержке некоторых бизнесменов из ЛГБТ-сообщества он занял десятое место из тридцати двух кандидатов.

Милк продолжил попытки.
Он выступал где только мог с пламенными речами, искал союзников и пытался организовать всех геев в один политический блок.

На следующих выборах он был уже седьмым.
Но разница с победителем в четыре тысячи избирателей все равно говорила о том, что Милк так и останется не более чем талантливым активистом.

Таковым он бы и остался, если бы наконец не понял важнейший принцип малых выигрышных поединков.

Сначала Харви Милк делал то, что и мы все, когда страстно увлечены чем-то: ведём смелые беседы и ждём, что нас будут слушать. Если вы читаете этот текст, вероятно, вы уже стараетесь хотя бы немного изменить мир к лучшему.
Возможно, вы уже пытались подать петицию, что-то организовать или привлечь внимание людей к какой-нибудь важной теме. А может, вы просто пытались убедить друга или родителя в том, что их политические взгляды совершенно неправильны.
Вероятно, люди в ответ просто вежливо кивали. В лучшем случае.

Как бы цинично это ни звучало, важно понимать:
людям, всем без исключения и независимо от обстоятельств, просто наплевать.

“Всё, что каждый из нас на самом деле хочет в этой жизни, — жить в мире и есть бутерброд”. (с) Лиз Лемон, телешоу «Студия 30».

Людям плевать на ваши идеи не потому, что они плохие. Большинство людей - порядочные, добрые и непритязательные.
И у каждого в голове работа и дети, большие мечты и маленькие обиды, любимые шоу и масса повседневных забот.

Вы можете осуждать их за это. За их слепость, мещанство или даже аморальность.
Худшие активисты, которых я видел, поступали именно так.
Это ни к чему не приводит.
Не стоит ожидать, что людей будет волновать то, что выходит за рамки их собственных забот.
Любая попытка заставить их это сделать обречена на провал.

Бенджамин Франклин как-то заметил: "Всё человечество разделено на три класса: те, которые неподвижны, те, которые движимы, и те, которые движутся".

Если вы тот, кто движется, ваша задача — найти тех, кто движим, и убедить их присоединиться к вам.

Тут у вас два варианта.
Первый — сделать то, с чего начал Харви Милк.
То есть собрать вокруг себя лояльных людей. Это отличный способ попасть в десятку лидеров в чём угодно. Тебе всегда гарантирована небольшая и полная энтузиазма группа поддержки.
Но при этом ты никогда не выигрываешь.

Другой вариант намного лучше и не намного сложнее.
Нужно слушать людей, чтобы понимать, что их беспокоит, и, опираясь на это, разворачивать общественную кампанию.

Милк попробовал первый вариант — понял его провальность — и переключился на второй.
Он решил сфокусироваться на том, что яро ненавидит каждый житель Сан-Франциско: собачье дерьмо.
Это был враг народа номер 1.

Милк пригласил журналистов в один из маленьких парков обсудить кое-какие вопросы о законодательстве. Как только встреча началась, Харви обратился к камерам, сделал шаг… и будто случайно ступил в большую кучу. Он поднял ногу и уставился на неё в безмолвном ужасе. (На самом деле Харви приехал на час раньше и продумал маршрут.)

Так и оставшись с поднятой ногой, Милк произнёс короткую, но эмоциональную речь о том, как же ему, как и всем жителям Сан-Франциско, надоела эта вонючая проблема, и что он обязательно с ней разберётся.
После этого его засыпали письмами восторженные горожане.

К тому моменту Милк уже понимал: надо ввязываться в ту битву, которую сможешь выиграть.
Сражаться за права геев в городе натуралов было тяжело.
А вот взяться за масштабную уборку какашек – легко. Всё что нужно – пластиковые пакеты.
И с этого момента ты будешь выглядеть человеком дела, которого все будут слушать.

Когда Милк завоевал доверие широкой аудитории, он смог говорить о более серьёзной проблеме – правах геев.
Когда наконец Милк вошёл в Сити Холл в 1977 году под руку со своим бойфрендом, он произнёс:
«Вы можете обвинять других, что они глупцы и не понимают вас. А можете взять ответственность на себя».

Если вы хотите победить, втяните людей в своё движение.
Поймите: без них победы не будет.

Итак, Милк заполучил благодарную аудиторию жителей Сан-Франциско и теперь мог работать над серьёзными проблемами.
Национальное движение за права геев постепенно восприняло основную идею Милка.
Его лидеры стали мыслить не с точки зрения моральных абсолютов, а с точки зрения мотиваций и освещать свои проблемы языком, понятным и натуралам.

Чтобы привлечь гетеросексуалов, активисты призвали выйти на марш родителей геев, их сестёр, братьев, друзей.
Раньше парады были похожи на сборище фриков с зажимами на сосках и лозунгами типа «Мы такие! Мы не как все!».
Теперь же на таком параде можно было увидеть обычных американцев среднего возраста с плакатами в поддержку их детей, которых они любят несмотря ни на что.

И всё это результат простого стратегического расчета.
Точно такой же провели люди движения за гражданские права на юге Америки несколькими десятилетиями ранее в 60-е годы в Нэшвилле, Теннесси, под руководством активиста Джеймса Лоусона.

Тогда белое население Нэшвилла было против равноправия с чёрными, которых боялись и считали, что те недалеко ушли от животных.
Лоусон предложил своим студентам дресс-код и велел вести себя как леди и джентльмены, когда они выходили на протест или просто обедали в столовых.

По его мнению, если активисты начнут бросаться на полицию, которая приедет их арестовывать, то белые убедятся, что не напрасно боятся чёрных.
Но если они сохранят достоинство и самообладание, пока белые бьют их или выливают молочный коктейль им за шиворот, всему миру станет понятно, кто ведёт себя как животное.

Лоусон знал, что для победы в ненасильственном движении важно привлечь массы.
В его случае важно было показать большинству белых Нэшвилла, что чёрные – точно такие же люди.

Джеймс Лоусон понимал, что хоть его дело и правое, ключ к победе – постепенный подход.
Он не пытался дотянуться до луны, не стремился, чтобы полное и безоговорочное равенство наступило прямо завтра.
В церкви перед маршем он говорил своим людям: «Мы не станем требовать, чтобы белым и чёрным было разрешено встречаться, потому что время бороться за это еще не пришло».
Конечно, этого стоило добиться, но для начала нужно было отменить сегрегацию.

Движение за права геев тоже по-настоящему развернулось, когда люди перестали видеть в них фриков с ярким макияжем в непристойных одеждах.
Они поняли, что это такие же американцы, которые заслуживают своего места в обществе.
Движение стало менее ярким, зато куда более эффективным.

Вспоминая, как мы с единомышленниками играли в кошки-мышки с силовиками Милошевича, я возвращаюсь к нашим рассуждениям о том, какие битвы мы можем выиграть, а какие станут лишь тратой времени и сил.
Одни считали, что выбирать лёгкие сражения – это поступиться своими принципами ради чего-то простого и бессмысленного. Другие думали, что нужно ввязываться только в ту битву, в которой можно победить.
Но всё это неверно.

Для начала предположите, что все люди не мотивированы, апатичны или враждебны.

Потом возьмите лист бумаги и нарисуйте линию.
Обозначьте себя по одну её сторону и постарайтесь представить, кто будет стоять рядом с вами.
Если всего несколько человек – начните сначала.
Когда получится, что на одной стороне стоите вы, ваши друзья и почти весь мир, а на другой – горстка злодеев, значит, вы выиграли.

Мой друг Иван Марович называл это «линией раздела». Постарайтесь сделать так, чтобы она принесла вам как можно больше союзников.

Ицик Алров, например, выяснил, что в Израиле все любят творог, но ненавидят платить за него баснословные деньги.
Он нарисовал на салфетке свою собственную «линию раздела», поместив с одной стороны всех израильтян, а с другой – жадных руководителей.

Харви Милк сделал нечто подобное, поставив на одну сторону всех жителей Сан-Франциско, а по другую – всего несколько собак.

Этот принцип я наблюдал везде: от Тбилиси до Хараре, от Каракаса до Янгона.
Люди, движения, которые умеют разбить свою стратегию на маленькие несложные задачи, более успешны, чем те, кто выкрикивает банальности и громко стучит в барабан.

Но всё это только половина пути к победе.
Другая половина – то, что ты сможешь предложить своим новым последователям, то, во что они смогут верить.
Для этого нужно сформировать ваше видение завтрашнего дня.

Глава 3: Видение завтрашнего дня

Харви Милк смог использовать собачье дерьмо на улицах, чтобы активизировать движение за права геев в Америке, а в Израиле люди боролись за экономическую справедливость с помощью творога.
Так что неудивительно, что активисты на Мальдивах смогли начать революцию с помощью большой партии рисового пудинга.

Революция на Мальдивах? Разве это возможно и нужно в таком райском месте?

Да. Потому что Мальдивы — это ещё и место, где тридцать лет правил жестокий диктатор Момун Абдул Гаюм.
И пока гости наслаждались райским отдыхом, местному населению Мальдив было не позавидовать.
Они-то в основном проживают в Мале.

Столица Мальдив настолько же грязная и угрюмая, насколько курортные острова очаровательны и чисты.
Мале называют «Манхэттен в бутылке» — сотни тысяч жителей живут на острове площадью чуть менее 7 кв.км. Здесь нет ничего — только лабиринт зданий, один стадион и небольшой парк.

Улицы и тротуары захлебываются в потоке мотоциклов.
Военные патрулируют улицы днем и ночью.
Над горизонтом часто виден дым: это сверхурочно работают мусоросжигательные заводы на самом большом мусорном острове в мире. Они перерабатывают 330 тонн мусора за день.
Здесь нет торговых центров, нет больших кинотеатров, нет алкоголя.

Тем не менее в городе есть место, где можно расслабиться.
Это пляж на восточной стороне острова — узкая полоска песка посреди городской застройки с несколькими кафе под открытым небом.

Да, в городе есть официальная главная площадь. Но находится она рядом с штаб-квартирой полиции.

Когда Гаюм был у власти, Мале был маленьким Багдадом на берегу моря.
Близкий друг Саддама Хусейна, мальдивский диктатор многому научился у иракского деспота, включая важные нюансы “успешного” репрессивного режима.

Полицейские на Мальдивах имели репутацию безжалостных карателей.
Здесь сохранялось чрезвычайное положение, у них была лицензия на арест или избиение кого угодно.
И даже хуже: головорезы Гаюма использовали ужасные пытки, которым подвергались все, кто высказывал хоть каплю критики. Несогласных обмазывали кокосовым медом и оставляли в песке насекомым.
Приковывали наручниками к пальмам и часами избивали. Насиловали.
Запирали в сараях из металла на каком-нибудь отдалённом тюремном островке, чтобы люди запекались в удушающей жаре.
Оппозиционные партии были запрещены, свобода слова отсутствовала.

Противостояние Гаюму казалось невозможным.
Тем более что стабильный доход режиму приносил туризм.

Но потом пришла Вода.

На следующий день после Рождества 2004 года всё выглядело так же идеально, как и в любой другой день.
Это было похоже на прекрасное утро в раю: температура около тридцати градусов, мягкий ветерок слегка покачивал пальмы. Гости заканчивали завтрак в отеле, а дети босиком бежали к пляжу.
Туристы, решившие поспать подольше, медленно просыпались от яркого солнечного света, который пробивался сквозь ставни их вилл.

Внезапно со стороны берега послышались крики.
Гигантская волна с рёвом прокатилась по острову, снося всё на своем пути.
Монолитная стена воды врезалась в виллы, как взорвавшаяся бомба, мгновенно разбивая окна, проникая в выбитые двери и через подоконники.
Спрятаться было негде. Кто-то выбегал на улицу и забирался на деревья, некоторые цеплялись за колонны зданий.
Когда волны отступили, казалось, не осталось ничего, кроме груды досок, сломанной мебели и разорванных соломенных крыш. Раненые были в крови и стонали.

Поскольку самая высокая точка в стране — менее трёх метров над уровнем моря, повышение уровня воды всегда представляло серьезную угрозу для Мальдив.
Люди понимали, что однажды потепление климата радикально изменит их жизнь.
Но это казалось чем-то далеким.

И вот в одно мгновение Индийский океан смыл половину экономики Мальдив.
Почти четверть обитаемых островов страны были серьезно разрушены.
Десять процентов из них признаны непригодными для проживания.
Почти треть населения пострадала от стихии.
Гаюм понимал, что с последствиями цунами он не справится в одиночку и придется обратиться за международной помощью.

Запад готов был предоставить помощь на сотни миллионов долларов, но при условии: разрешить в стране политические партии и провести настоящие выборы вместо инсценированных 99-процентных побед.
Гаюм быстро согласился, условия ему показались не такими уж и плохими.
Он не боялся расколотой оппозиции и возвращения партий.
И в принципе на это у него были все основания.

На тот момент было только три группы, способные противостоять действующей власти.

Первая — политические диссиденты, получившие образование в зарубежных школах и в основном проживающие за пределами страны.
Такое положение было создано намеренно: система образования была заточена на то, чтобы самых умных — иными словами, тех, кто с наибольшей вероятностью будет требовать лучшего, — “выдавливать” из страны.
Естественно, именно они говорили о демократии и свободе прессы.
Но это не волновало обычных людей — местных рыбаков.

Следующие — исламистские группировки, которым не нравился светский Гаюм: они хотели ввести законы шариата на Мальдивах.
Очевидно, что эти люди не были популярны: большая часть денег в страну поступала от любивших выпить и загорать в бикини туристов.

А ещё были наркоманы. Их единственная связь с предыдущими двумя группами заключалась в том, что они сидели в одних тюремных камерах.
В Сербии была похожая ситуация. Часто диктатура и наркотики идут рука об руку: потеряв надежду, люди ищут утешения в чём угодно.

На Мальдивах ситуация осложнялась тем, что власти порой предлагали заключенным героин низкого качества — чтобы превратить их в лояльных и послушных наркоманов.
Потом их можно было привлекать к грязным делам режима.

Неважно, были ли вы диссидентом, исламистом или наркоманом — если вы выступали против Гаюма, вам, скорее всего, не доверяла бы основная часть народа.

Из всех трех категорий образованные диссиденты были единственными, кто мог что-то изменить. При этом они, естественно, не были заинтересованы в сотрудничестве с исламистскими группировками и героиновыми наркоманами.

Но кто еще захочет с ними иметь дело?
Какие интересы диссиденты разделяли с простым народом?

Они долго ничего не могли придумать. Но была одна вещь, к которой был неравнодушен каждый мальдивец, — рисовый пудинг.
И хотя пудинг может показаться несерьёзной основой для создания молодого продемократического движения, порой приходится разыгрывать ту карту, которая выпала.

Нужно понимать, насколько популярен рисовый пудинг на Мальдивах. Для местных это национальное достояние.
Как водка в России или паста в Италии.
Этот повседневный продукт объединяет все слои общества.

Когда однажды утром по Мале прошла информация, что в районе пляжа будут готовить и раздавать рисовый пудинг, многие захотели попасть на вечеринку.
В скучном старом Мале это должно было стать самым значимым событием года.

Вечером горожане со всех уголков столицы приехали на мотоциклах, чтобы насладиться бесплатным пудингом и морским бризом.
Лидеры диссидентов с удовольствием раскладывали любимое блюдо всем желающим.
Казалось, весь город был там. К моменту появления полиции, прибывшей разогнать вечеринку (массовые собрания были противозаконными), веселье уже подходило к концу.

Когда силовики Гаюма увозили чаны с угощением, активисты уже знали, что, по крайней мере, точка сближения найдена. Праздники с рисовым пудингом стали проводиться регулярно.
Благодаря им люди могли собраться вместе, поговорить и проникнуться чувством солидарности.
Со временем этот десерт стал синонимом оппозиции, символом, таким же узнаваемым на Мальдивах, как когда-то кулак в Сербии.

Но революция не может победить с помощью одного только рисового пудинга.
Хоть диссиденты и сумели найти символ своего движения, их популярность росла, Гаюм по-прежнему пользовался поддержкой основных институтов на Мальдивах.
Вряд ли большинство проголосует за кучку выскочек с иностранным образованием только потому, что им подали десерт. Кроме того, вдохновлённые Западом ценности диссидентов — права человека, свобода мнений — разделяла лишь небольшая часть мальдивцев.

Оппозиционеры задавались вопросом, как известность их партии рисового пудинга превратить в реальную политическую силу.
Ответ пришел из кино.

О движении Otpor! в 2002 году был снят документальный фильм «Свержение диктатора» с Мартином Шином.
Несколько пиратских DVD каким-то образом попали на Мальдивы.
Фильм перевели на дивехи (официальный язык Мальдивских островов) и устроили секретные просмотры.
В импровизированных кинотеатрах под открытым небом мальдивские активисты наблюдали, как нам, молодым сербам, удалось пять лет назад свергнуть режим Милошевича мирным путём.

Однажды на конференции неправительственных организаций во французском Нанте я впервые встретился с двумя мальдивцами, которые смотрели «Свержение диктатора».
Они подошли ко мне в перерыве и с энтузиазмом пожали руку.
Парни говорили, что я знаменит в их стране.
Сперва я не понимал, о чём речь. Но когда они рассказали мне леденящие кровь истории о пляжных тюрьмах и о тиране Гаюме, я убедился, что мы родственные души.
И у меня на примете был человек, с которым их стоило познакомить.

Это Слободан Джинович.
Крепкий, с коротко стриженными волосами, мой друг держится как генерал.
Слободан — был одним из лучших активистов Otpor!, блестящий стратег с даром организатора.
Я рассказал о нем мальдивцам и заверил, что он будет счастлив поехать в Мале, встретиться с ними лично и помочь.

С 2003 года мы со Слободаном работали в основанной нами организации CANVAS — Центре прикладных ненасильственных действий и стратегий.
Её целью было распространить евангелие мирного протеста по всему миру.
В этом как раз нуждались мальдивцы.
Так что уже через несколько дней после моей встречи в Нанте Слободан садился в самолёт.

В Мале моего сербского друга встретили активисты.
Они организовывали тайные встречи в кафе и на пляжах.
Однажды им пришлось поместить Слободана в самую большую коробку, которую смогли найти, чтобы тайно пронести его в дом журналиста и активиста Мохаммеда Нашида.
Умный, обладающий талантом политика Нашид был под домашним арестом.
Он представлял серьёзную угрозу режиму Гаюма, поэтому его постоянно держали под стражей или высылали за рубеж.

Все, с кем встречался Слободан, рассказывали ему примерно одно и то же о диктаторе, зарождающемся протестном движении и вечеринках с рисовым пудингом.

Но одного из диссидентов-организаторов больше интересовал вопрос: какого элемента демократического движения недостает?
Слободану не понадобилось и минуты на ответ.

Недостающий элемент — видение.

Пудинговые вечеринки — отличная идея. Но этого недостаточно.
Если вы действительно хотите изменить мир, вам понадобится то, что мы в бизнесе называем “видением будущего”.

В США есть Декларация независимости, в которой революционеры объявили миру, как будут выглядеть основы демократического общества.
В ЮАР национальный конгресс сделал нечто подобное с Хартией свободы. Но на Мальдивах пока диссиденты только предложили рисовый пудинг.

Мальдивский активист выглядел встревоженным.
Он и его коллеги так много работали — и тут оказалось, что у них нет даже самого элементарного.
Но Слободан приободрил его: да, у мальдивцев нет пока особого видения, но и нет причин, по которым его нельзя выстроить. И в этом нет ничего сложного.

Однако шпионы Гаюма помешали дальнейшей работе: они выследили серба и вынудили покинуть страну. Но это не помешало процессу.
Несколько месяцев спустя команда CANVAS направилась в Шри-Ланку на тренинг для большой группы мальдивских диссидентов.
Одним из первых шагов, которые мы сделали, была помощь в формировании этого недостающего видения.

Мы начали с рассказа своей истории.

Даже при диктатуре Милошевича мы инстинктивно понимали, каким должно быть наше видение завтрашнего дня.
Что-то очень близкое к нему мы ощутили при предыдущем руководителе Югославии маршале Тито.

Его уважали даже молодые и образованные демократические активисты.
При Тито мы могли свободно путешествовать, у нас был доступ к культуре всего мира. В 1966 году в Югославии даже была своя коммунистическая версия Rolling Stone — журнал Jukebox с рок-звездами на обложке, такими как Мик Джаггер. А официальный рекорд-лейбл Jugoton был единственной музыкальной компанией в Восточном блоке, выпускавшей записи The Beatles, Дэвида Боуи, Kraftwerk, Whitesnake и Deep Purple.
Когда мы росли в 1980-х, то почти не чувствовали давления диктатуры, ведь с нами была лучшая музыка.

После смерти Тито и развала Советского Союза Югославия распалась на небольшие государства-осколки.
Сербию в 1989 году захватили Слободан Милошевич и его головорезы.
Либерализму Тито пришла на смену ксенофобская интерпретация истории.

Для нас было шоком, когда государственные пропагандисты заявили, что наши соседи — зло, а единственные хорошие вещи в мире — подлинно сербские.
Вскоре ко всей иностранной музыке относились неодобрительно, и у нас остался только один ужасный жанр "турбо-фолк" — смесь электронной и народной музыки.

Когда появился Otpor!, у нас уже было видение завтрашнего дня. Оно было простым и конкретным: мы хотели нормальную страну с классной музыкой.
Хотели, чтобы Сербия была открыта для мира.
Хотели положить конец этническим конфликтам, вернуться к нормальной жизни, добрососедским отношениям и работающей демократии.

И пусть у сербов, живущих при диктатуре Тито, никогда не было возможности проголосовать на настоящих выборах, по крайней мере, они знали, что значит жить в открытой остальному миру стране.

Итак, Otpor! не продвигал надуманное видение — мы всё уже пережили.
Мальдивским парням повезло меньше: Гаюм правил не один десяток лет, и средний мальдивец не мог даже представить себе другую жизнь.
Так что оппозиции пришлось начинать с нуля.

Поэтому для начала нужно было понять, в какой стране хотел бы жить средний мальдивец.

Мы попросили активистов разбиться на группы и сыграть в небольшую ролевую игру.
Каждая из групп представляла основной слой мальдивского общества.
Некоторые вызвались на роль лидеров бизнеса и владельцев отелей, другие — старейшин острова и сообщества эмигрантов, а кому-то пришлось выступить от лица полиции и спецслужб.

Затем мой коллега попросил каждого представить, что волнует их соотечественников.
Например, парень в роли полицейского сказал, что его нужно уважать и платить вовремя.
Он хотел жить в стране, где царят порядок и стабильность.

Таким образом, люди получат заслуженное признание, им регулярно будут платить зарплату, они смогут безопасно ходить по улицам.
Может ли это быть видением будущего?

Диссиденты согласились: кто в мире не хотел бы этого?

Если это так, то есть шанс, что полицейские действительно могут перейти на вашу сторону, но только если ваше видение завтрашнего дня конкретно решит их проблемы.

Некоторым активистам не понравилась идея работы с копами.
Но мы рассказали им об активисте Otpor! Зоране Джинджиче, который стал первым постреволюционным премьер-министром Сербии.
Во время борьбы с Милошевичем, когда копы избивали нас и бросали в тюрьмы, Джинджич постоянно напоминал, что полицейский — это просто человек в форме, не нужно вступать с ним в драку.
Джинджич советовал пытаться разговаривать с полицейским, как если бы он был одним из нас.
Ведь он действительно мог в какой-то момент стать одним из нас.
И Зоран был прав.

Мы хотели, чтобы наши новые друзья поняли: диссидентам недостаточно просто бороться за права и свободы.
Нужно прислушиваться к тому, что на самом деле волнует людей, и учитывать их потребности.
Большинство людей пойдут на риск и примут участие в движении только в том случае, если это важно лично для них.
Поэтому надо знать, чем люди дорожат.

И что самое интересное: каждый раз, когда мы проводим эту игру, никто никогда не говорит о таких вещах, как гражданские права, свобода религии или право на собрания.
Люди — на Мальдивах, в Сирии, Сербии — хотят уважения и справедливости, хотят безопасности для своих семей, хотят честной оплаты за честный труд.

Довольно часто диссиденты не понимают, что движет людьми. Они фокусируются на возвышенных цитатах исторических лидеров и абстрактных идеях свободы.
И забывают, что их избиратель — усталый лавочник, потребности, мысли и убеждения которого гораздо приземлённее.

В преддверии первых выборов после цунами один из наших учеников, Имран Захир, отправился в путешествие по самым отдаленным островам страны.
Он хотел выяснить, чего на самом деле хотят мальдивцы.
Имран всегда легко сходился с людьми, и, пожалуй, среди жителей Мале у него было самое большое число друзей.
Возможно, потому что он умеет слушать других.

Однажды, когда он пришвартовал свою лодку и выбрался на берег к острову, на котором проживало около пятидесяти человек, его осенило.
Он понял, что видел одно и то же на всех этих маленьких островах: человеческие статуи старых мальдивцев, которые просто сидели на берегу океана и смотрели вдаль весь день.

В неблагополучной экономической системе Мальдив эти старики представляли собой разрушенные жизни.
Они могли рассчитывать только на своих практически неработающих детей и внуков.
Без денег, без работы, без надежды все эти мальдивцы могли только сидеть на пляже и смотреть вдаль.
Вид застывших стариков огорчил и одновременно вдохновил Имрана.

Что если мальдивская оппозиция сделает пенсии по старости и всеобщее медицинское обслуживание важной частью платформы своей партии?
Конечно, вопрос пенсий не привлечет столько внимания международной прессы или Amnesty International, как противодействие пыткам и цензуре.
Но конкретное обещание пожилым людям действительно может иметь значение, когда наступят выборы.

Пожилые люди всегда играли огромную роль в успешных ненасильственных кампаниях.
У них много свободного времени, и они заботятся о своих внуках больше, чем кто-либо другой.
Моей бабушке Бранке было около семидесяти, когда мы, студенты, три месяца маршировали изо дня в день холодной зимой 1996 года.
Очевидно, что она не могла присоединиться к нам, и даже если бы смогла, я бы не согласился. Но она могла часами стоять у окна, гремя кастрюлями и сковородками в поддержку протестующих.
А поскольку она печёт лучшие боснийские сладости во Вселенной, участникам марша всегда было что поесть.
У нас были сотни тысяч таких бабушек, добровольцев на пенсии.
Они были жизненно необходимы Otpor!: они пекли пирожные, заваривали чай, разливали вино и в целом очень поддерживали нас.
Милошевич не уделял достаточного внимания моей пожилой бабушке и ее сверстникам, а вот мы — да.

Идея Имрана предоставить пенсии и медицинские услуги пожилым людям была прекрасным способом убедить один из основных слоев мальдивского общества присоединиться к диссидентам.

Со временем активисты смогли найти новых неожиданных союзников, придумав аналогичные планы.
Они обещали людям положить конец беспредельной коррупции и использовать сэкономленные деньги — около 350 миллионов долларов — на доступное жильё, социальные программы и новые пристани.

Это было их видение завтрашнего дня: Мальдивы, которые заботятся о потребностях своих граждан.
Но видение — это только начало любого ненасильственного движения.
По-прежнему остается вопрос об опорах власти. Что они собой представляют в вашей стране?
Это нужно выяснить для того, чтобы ваша кампания имела шансы на успех.

Глава 4: Столпы власти

Сложно планировать поездки, когда ты стоишь у истоков революции.
Когда мне позвонили сирийские активисты, которые хотели использовать ненасильственные методы в обливающейся кровью стране, первое, о чём я подумал: где же мы встретимся?
Если забронировать номер в одном из отелей Sheraton в Дамаске, тайная полиция задержит нас раньше, чем мы дойдём до мини-бара.

Поэтому я решил, что лучше им приехать в Белград, как сделали египтяне.
Но правительство Башара Асада забеспокоилось о “сербских агентах”, создающих проблемы на Среднем Востоке.
Любой сербский штамп в сирийском паспорте стал бы смертным приговором.

Так мы решили встретиться в Турции, но и здесь были свои нюансы.
После “арабской весны” каждый диктатор на Среднем Востоке считал своим долгом отправить в Стамбул своих шпионов.
Турецкая столица превратилась в современный вариант фильма «Касабланка».
Каждый торговец оружием в Северной Африке внимательно следил за событиями в городе.
Невозможно было пройти от Большого базара до Голубой мечети без того, чтобы скрытный тип не предложил тебе приобрести излишки АК-47 или снайперские винтовки.
Торговцы оружием были здесь даже более назойливы, чем чистильщики обуви.
В этой поездке мне было важно объяснить сирийцам основные принципы ненасильственного сопротивления.
И последнее, с чем хотелось бы столкнуться, так это с потным ливийцем в спортивном костюме, который пытается продать противотанковые ракеты.

В итоге мы организовали встречу в скучном городке нейтральной средиземноморской страны.
От набережной с торговыми палатками и мясом на гриле наш отель отделяли парковка и заправка, и первую ночь я не мог заснуть, потому что пьяные британцы до утра распевали футбольные песни.
Утро прошло не лучше: пришлось бороться за место в буфете с толпой русских туристов.

Да, это было далеко не Монте-Карло.
Но для моих целей место подходило идеально. Здесь мы могли обсудить нашу стратегию подальше от посторонних глаз: даже вездесущие агенты Асада не додумались бы искать нас в таком неприметном и скучном городке.

Вместе с тем было понятно, что работа с сирийскими активистами не будет походить на лёгкую прогулку.
Всегда сложно объяснить людям, что лучший способ победить диктатуру — ненасильственный.

Учитывая исключительную жестокость Асада, я предполагал, что сирийцев будет сложно склонить на сторону мирной борьбы.
И за это их нельзя было упрекнуть: попробуй проповедовать кому-то мир, если его брат был убит полицией в Хомсе.
Самое ужасное было то, что правительственное ополчение несколькими днями ранее зарезало множество детей.

Кроме того, сирийское сопротивление было абсолютно дезорганизовано.
Они начали движение и стали выходить маршами на улицы, не будучи готовыми.
“Арабская весна” вдохновила многих, и сирийцы решили, что этого достаточно, чтобы свергнуть Асада.
Они думали, что если несколько десятков тысяч вдохновлённых молодых людей пройдут по Дамаску с поднятыми кулаками, то диктатура падет, как это случилось в Египте и Тунисе.

Но сирийцы, как и представители движения Occupy в США, были обмануты кажущейся простотой революций в Египте и других странах.
Они не учитывали, что египтяне два года проходили подготовку в центре CANVAS в Белграде, одерживая маленькие победы, создавая коалиции и распространяя информацию о своём движении.
И только потом провели акцию на площади Тахрир.
Правильные революции – это не мощный взрыв, это долгие, контролируемые костры.
К сожалению, сирийцы ринулись сразу в бой. И теперь всем предстояло сформировать общую идею на фоне ежедневных убийств и разрушенных городов.

Команда CANVAS задавалась вопросом: с какой стороны подступиться к их проблеме.

В 9 утра в конференц-зале начали собираться сирийцы.
Я был удивлён, что их так много в такое раннее время — обычно арабов приходится ждать часами.
Но вот они — вышли на террасу, курят свои первые за день сигареты или просто убивают время перед началом нашей сессии. Один рисует в блокноте символы различных групп сопротивления, другой заканчивает карикатуру с избитым Башаром Асадом и арабской надписью под его телом.

Когда все наконец собрались, мы закрыли двери.
Появилась возможность осмотреть нашу группу: их семнадцать человек, выглядят моложе 35 лет.
Одеты в модные “рваные” джинсы и футболки, никто не кажется особенно религиозным.
Одна из девушек в майке с открытыми плечами — такого мы не видели, работая с египтянами или с тунисцами несколько лет назад.
Некоторые мужчины с аккуратно подстриженными бородами: эти ребята походили на актёров из сериала “Красавцы”.
Всех этих людей можно было принять за американских студентов, приехавших на каникулы.
Но пока я ждал, когда утихнет болтовня, и присматривался, осознал главную проблему, с которой мне предстояло столкнуться.

Мужчины и женщины в аудитории на первый взгляд казались похожими друг на друга.
Но на самом деле между ними было множество мелких различий.

Девушка в открытой майке наверняка была из Дамаска, Алеппо или другого крупного города.
У неё был прекрасный маникюр и сумочка люксового бренда.
Она говорила на чистом английском — значит, у нее было хорошее образование.
Через два кресла слева от неё сидел невысокий крепкий мужчина.
Потрескавшаяся кожа рук и согнутая спина могли означать, что он зарабатывает на жизнь физическим трудом.
Он был обут в плетёные кожаные сандалии, которые часто носят фермеры.

Как мотивировать парня-фермера и городскую модницу работать вместе?
Это главный вопрос в создании движения.
Чтобы свергнуть Асада, нельзя рассчитывать только на юных богачей или только бедняков с периферии.
Как мы помним из истории египтян и мальдивцев, революция набирает обороты только тогда, когда две или более групп, у которых нет ничего общего, объединяются для достижения одной цели.

Я знал, как разработать стратегию для смены демократического режима, но не был психологом и понятия не имел, как заставить людей в аудитории доверять друг другу.
Я сделал глубокий вдох.
— Благодарю, что собрались. Все ещё живы?
Сирийцы отставили свои кружки с кофе и настроили наушники, через которые переводчик доносил им мою речь на арабском.
— Нет, не все, — ответил высокий парень с густыми бровями.

Это был контрабандист, который присоединился к мирному движению и вывез наших активистов из Сирии.
Для кого-то он раздобыл разрешения, позволяющие пересечь границу, а кому-то забронировал места на авиарейсы под вымышленными именами с парочкой остановок в нейтральных странах.

— Здесь нет троих, — объяснил он. – Одного убили два дня назад, ещё одну девушку арестовали, когда она пыталась покинуть страну, а третий узнал, что за ним следит полиция, и решил не присоединяться к нам. Мы до сих пор не знаем, что с ним.

Я поблагодарил контрабандиста и предложил всем присутствующим представиться.
Первым начал профессиональный танцор из Дамаска. Он рассказал, что до революции проводил дни, занимаясь классическим балетом, а ночи — смотря сериалы «Как я встретил вашу маму» и «Друзья».
Он представлял, что однажды Сирия станет нормальной страной. Будущее ему рисовалось чем-то похожим на ситком.
Он всё ещё верил в мирное сопротивление.

Симпатичная девушка, сидящая рядом, не разделяла его кроткого темперамента.
Она с ухмылкой заявила, что не верит, что мирный протест сможет свергнуть Асада: диктатора можно сместить только через кровь.
Эта девушка жила и училась в одном из небольших северных городов и присоединилась к противостоянию, потому что не видела для себя будущего под режимом Асада.
Она считала, что мирное противостояние лучше, но если в Сирии хоть что-то изменится, наверняка будет больше крови.
Я был расстроен, но не стал спорить: в конце концов, эти люди рисковали собой, для того чтобы приехать сюда и услышать меня.

Я кивнул и продолжил слушать остальных.

Рабочий с фабрики, страховой агент, молодая вдова, безработный подросток.
Они были разными, но объединяло их то, что они не были революционерами.
До предыдущего года никто из них не интересовался политикой. Никто не идентифицировал себя с марксистами, националистами или ещё какими-нибудь “истами”.
На вопрос, какой они хотят видеть Сирию, они ответили бы: "нормальной".
Это были обычные порядочные граждане, которым не давали развиваться в обществе.
Все они были подавлены и считали, что у них несправедливо отобрали будущее.

В аудитории присутствовал талантливый доктор из Латакии.
По его мнению, если бы он жил в Нью-Джерси, как некоторые его кузены, он несомненно был бы успешным “мультимиллионером”.
Но в Сирии он, к своему стыду, не всегда может прокормить семью.
Поэтому доктор решил, что Асад, который возглавляет коррумпированную систему, не дающую развиваться талантливым людям, должен быть свергнут.
Он верил, что сочетание насильственных и ненасильственных действий — то, что позволит освободить Сирию.

Когда все высказались, наступила моя очередь.

— В хаосе, — сказал я, — рождается знание.

На большом экране появились кадры Сербии поздних 1990-х.
Мне хотелось, чтобы сирийцы видели, через что я прошёл.
На фото они увидели обрюзгшее лицо Слободана Милошевича, в котором нельзя было увидеть всё зло, что он обрушил на мир. Я рассказал о войнах Милошевича, показывая на снимках трупы боснийских мусульман, которых небрежно сбрасывают в братские могилы. Доктор прошипел проклятие.

— Такова была Сербия, — сказал я, демонстрируя фото Белграда после трёхмесячных американских бомбёжек.
Я описал ночные взрывы, которые сравняли с землёй достопримечательности моего города, и рассказал, как чуть не погибла моя мать.
— В это время в Сербии не было видимой оппозиции. Ни государства-соседи, ни США не могли при помощи военной силы заставить Милошевича уйти.

Я нажал ещё одну кнопку — на экране появилось изображение хилого, истощённого человека.
— Вы знаете, кто это? — спросил я.
— Ганди! — раздалось несколько голосов. Это был простой вопрос.
Следующим появилось фото Мартина Лютера Кинга-младшего, выступающего со своей знаменитой речью “У меня есть мечта”.
— А этого человека вы знаете?
Курдский инженер подался вперёд:
— Вроде бы, это освободитель чёрных?
— Очень близко.
Я рассказал группе, что ни один, ни второй из них никогда не поднимали ни на кого руку, но, несмотря на это, первому удалось сбросить оковы имперского правления, а второй добился радикального изменения справедливости в обществе.
— Забудьте о моральном преимуществе ненасильственного сопротивления. Посмотрите на ситуацию с практической стороны, — завершил я и представил аудитории моего партнёра Слободана, который поднялся, чтобы занять место спикера.

Во-первых, объяснил Слобо, не важно, сражаетесь ли вы с Милошевичами или с Асадами, их сила всегда будет заключаться в их способности и готовности к насилию.
Это то, в чем такие режимы преуспевают.
У этих ребят в распоряжении армия. Так что начиная силовую кампанию против диктатора, вы по умолчанию находитесь в невыгодном положении.
Вы атакуете врага в том месте, в котором он сильнее.
Если вы захотите сразиться с Дэвидом Бекхэмом, лучше сыграть с ним в шахматы. Это то, в чём вы можете выиграть.
Восстать с оружием против диктатора — глупая попытка запугать его.

Во-вторых, силовая кампания может эффективно использовать только ваших физически сильных активистов.
То есть тех ребят, которые могут сражаться на улицах, таскать тяжелую технику и работать с пулеметами.
Все остальные, кто хотел бы вас поддержать — бабушки, профессора или поэты, — не смогут принять в ней участие.
Чтобы сбросить диктатуру, нужно создать критическую массу, где все на вашей стороне.
Сделать это с помощью насилия почти невозможно.

— Вы не понимаете, — сказал студент в темных солнечных очках. — Асад сильный. Сирия — это не Сербия. Мы не европейцы. Вы видели, что случилось со всеми этими детьми.
— Да, — согласился Слобо, — видел. И да, это очевидные различия. Но все диктаторы имеют одно важное сходство.

Он спросил у сирийцев, знают ли они, чем в именно оно состоит.
— Их всех нужно убить! — воскликнула студентка.
Такая реакция возмутила молодую женщину в майке.
Она встала и начала что-то говорить, размахивая руками.
Переводчик старался не отставать, но из фраз, которые он выдавал на огромной скорости, я понял лишь, что что Сабин (так звали эту женщину) ругала студентку на чём свет стоит.
По ее словам, такие люди и их варварское стремление каждую проблему решать с помощью насилия и есть причина, по которой арабский мир оказался в таком положении.
Не дожидаясь, когда ситуация выйдет из-под контроля, я задал Сабин вопрос.
— Хорошо, тогда зачем ты здесь?
— Я здесь, чтобы найти способ убрать Асада мирно, а не войной, — пояснила она по-английски с лёгким акцентом.
По тому, как свободно она говорила, было ясно, что она ходила в хорошие школы и, вероятно, была дочерью каких-то богатых сирийцев.
— Мы уже сыты по горло войной.
— Так как же победить, если не при помощи войны? — спросил я. — Ты просто попросишь Асада уйти?
Используя всё своё весьма ограниченное актерское мастерство, я сгримасничал и плаксивым голосом произнёс: "Пожалуйста, господин Асад, пожалуйста, можете перестать быть убийцей? Это нехорошо!"
Казалось, что Сабин пришла в смятение, в то время как остальные сирийцы рассмеялись.
— Сабин, — сказал Слобо, — я вижу, что у тебя очень добрые намерения. И, поскольку ты здесь, знаю, что ты очень, очень мужественная. Но ты должна понять, что мы здесь собираемся спланировать войну.

Она выглядела растерянной.
— Я не понимаю, — сказала Сабин. — Я думала, что вы сторонник ненасилия, как Ганди.
— Так и есть, — быстро ответил Слобо, — но ненасильственность не означает, что ты не борешься изо всех сил. Ты просто сражаешься при помощи других средств, другого оружия.

Сабин смотрела на нас с недоверием.
Пришло время озвучить первую важную тему дня.

— Вы когда-нибудь слышали о санкциях?
— Конечно, — откликнулся курдский инженер. — Но санкции никогда не работают. Все они связаны с нефтью. Нефть — это всё, о чём беспокоится Америка.

И тут он выдал тираду, наполненную заговорщицкой чушью про Израиль и его внешнюю политику и войну в Ираке.
Смысла в его речах было мало, но суть заключалась в том, что активисты ничего не могут сделать, потому что экономические санкции — игра супердержав, а не простых людей. Остальные кивали в знак согласия.
Стоматолог рассказал, как он пытался организовать сбор подписей, чтобы убедить Американский конгресс наказать Асада экономически, но это не сработало.
— Зачем им нас слушать? — добавил он. — Мы никто.
— Может быть, они не послушают вас, — сказал я. — Но они послушают Сабин.
Группа выглядела сбитой с толку, как и сама Сабин.
— С чего это они станут слушать меня, если я им скажу не покупать нефть? – спросила она.
— А кто сказал что-нибудь о нефти? — ответил я, улыбаясь. — Я подумал о дорогих отелях.

— Да ладно, — удивилась Сабин.
— Я серьезно. Ведь у вас в Дамаске они есть, правда?
Она кивнула. Я попросил ее назвать несколько самых дорогих мест. Когда Сабин добралась до Four Seasons, я остановил ее.
— Four Seasons! — воскликнул я. — Отличное предложение.
Тут я указал на фермера-здоровяка:
— Ты же постоянно там останавливаешься, да?
Он широко заулыбался, остальные смеялись.
— Хорошо, — улыбнулся я, — но все важные люди, которые прилетают со всего мира, останавливаются там. А теперь представьте: что если бы вы могли закрыть этот отель?
— Как мы можем это сделать? — спросил курд.
— Это вы мне, ребята, скажите. Что может удержать кого-то от того, чтобы остановиться в этом отеле?
— Стоимость! — предложил фермер.
Это был неплохой ответ. Тут в воздух взлетела рука. Она принадлежала энергичному студенту.
— А что если бы кто-то пробрался в отель и подсунул под двери номеров фотографии Алеппо после бомбёжки, — сказал он.
Повисла тишина.
— Но как это можно сделать? – спросил кто-то серьезным тоном. – Там, должно быть, повсюду камеры. Кто бы ни пошёл на такой риск, он будет отправлен прямиком в тюрьму.

Сирийцы мыслили в правильном направлении.
— Кто-нибудь знает, кому принадлежат Four Seasons? — спросил я. Никто не знал.
— Я тоже не знаю, — признался я. — Но готов поспорить, что кому-то, кто тесно связан с командой Асада. Наверное, кому-то вроде Рами Махлуфа. Разве он не двоюродный брат Асада? Я полагаю, что тот, кто владеет самым большим и престижным отелем в Дамаске, тесно связан с властями. А международная гостиничная сеть, вероятно, довольна тем соглашением, которое у них есть, потому что деньги-то текут в карманы. Но что если бы вы заставили сеть отелей отказаться от франшизы?
— С чего бы они на это пошли? — спросила Сабин.
— Потому что с гостиничными сетями, — пояснил доктор, — гораздо легче иметь дело, чем с диктаторами вроде Асада. И если сеть отелей начнут отождествлять с семьей и друзьями жестокого режима, то, скорее всего, она скажет: "Знаете что? Нам не нужны неприятности и вся эта шумиха в прессе".
— В таком случае даже не придется проносить фотографии внутрь отеля в Дамаске, — сказал студент. — Потому что если устроить протесты там, где базируется сеть этих отелей, и привлечь внимание журналистов и блогеров к компаниям, работающим с режимом, то может быть, это и сработает.
— И, возможно, другие бренды тоже начнут нервничать, — предположила Сабин.
— Именно, — подтвердил я. — Международные компании, которые годами ведут бизнес с Асадом, теперь дважды или трижды подумают, прежде чем инвестировать в Сирию. По кому это ударяет?
— По бизнес-сообществу! — догадалась Сабин.
— По бизнес-сообществу, — повторил я. — А кого поддерживает бизнес-сообщество?
— Как правило, — сказал студент, глядя на Сабин, — оно поддерживает Асада.
— Именно! Вместо того, чтобы писать в Американский конгресс и говорить о нефти или правах человека, мы концентрируемся на одном отеле и добиваемся его закрытия. Другие отели закрываются следом — и пособники Асада уже не так спокойно себя чувствуют, потому что их доходы начинают падать. Что дальше?
— Они паникуют, — сказала Сабин.
— Естественно. И когда они запаникуют, они наверняка задумаются, что Асад не вечен и их жизнь может поменяться в случае падения его власти. Что еще случится?

Никто ничего не сказал, так что я продолжил.
— Случится то, что у обеспеченных, приближённых людей будет все меньше и меньше денег, которые они смогут отдавать Асаду. Так работает коррупция. Асад говорит своему двоюродному брату: "Ты сможешь иметь кучу монополий и бизнесов при условии, что будешь мне платить". Двоюродный брат богатеет, отдает Асаду часть своих денег — всем хорошо. А теперь этот родственник потерял отель, перестал зарабатывать большие деньги и перестал платить Асаду как раньше. Что это значит для Асада?
— Что у его жены меньше денег на шоппинг в Европе? — сострил доктор.
— Да, — сказал я, — но ещё у него теперь меньше денег, чтобы платить за бомбы и пули, чтобы убивать вас, ребята. Пули дорогие. Бомбы дорогие. Так что ему очень нужны деньги. А мы можем сделать так, чтобы он их не получил.

Я дал им некоторое время всё это переварить, а потом предложил поиграть.
Нужно было разделиться на команды по три человека и составить список ежедневных удовольствий — от роскошных отелей до безалкогольных напитков, а также производителей, которых можно было бы убедить отозвать свои инвестиции из Сирии.

Вскоре комната зашумела от эмоциональных разговоров на арабском.
Я с радостью наблюдал, как иногда они похлопывали друг друга по плечу или давали пять.
Это означало не только то, что они воодушевились, но и то, что они учились работать вместе.
Они пришли сюда поговорить о революции, а вместо этого говорили о кроссовках.
Теперь всё, что они делали, казалось более нормальным.
В этом и был смысл: показать, что первый шаг к свержению диктатора — это сделать так, чтобы все понимали, что жизнь под диктатурой никогда не бывает нормальной.

Через десять минут группа вернулась обратно в общий круг.
Они с энтузиазмом представили свои результаты: не показывать в Сирии зарубежные фильмы, убедить людей не покупать сирийское оливковое масло...
Некоторые из их идей были хорошими, другие — ошибочными. Но они поняли суть.
Они поняли, что Асад был не чудовищем, которое невозможно остановить, а человеком, которому, чтобы остаться на плаву и управлять, нужны огромные деньги.
Каждый тиран опирается на столпы экономики, а столпы экономики — это гораздо более лёгкие мишени, чем военные базы или президентские дворцы.
Расшатайте их — и тиран в конце концов падет.

Теория о столпах режима была разработана американским академиком, профессором Джином Шарпом.
Известный как "отец теории ненасильственной борьбы", Шарп утверждает, что каждый режим удерживается всего на паре столпов.
Непрерывно и достаточно интенсивно давите на один или несколько из них — и вся система скоро рухнет.

По словам Шарпа, все лидеры и правительства полагаются на одни и те же механизмы, благодаря которым остаются у власти.
Это делает автократию совсем не такой устойчивой, как может казаться.
Никакая власть не бывает абсолютной вечно. Даже власть Асада.
Диктаторы вкладывают много сил в то, чтобы казаться несокрушимыми, и поэтому легко забыть, что они всего лишь люди, которые контролируют других и зависят от труда и подчинения большинства.

Власть диктатора держится на добровольном согласии людей, которые ему подчиняются.
Диктатору действительно нужно, чтобы простые граждане ходили по утрам на работу, а телестудии, аэропорты и пенсионные фонды для их бойцов работали бесперебойно.
Важно понимать, что среднестатистические винтики системы, выполняющие приказы, просто хотят сделать свою работу и пойти домой.
Бьющий щитом по вашей голове полицейский, наверное, делает это не потому, что боится и презирает свободу, а потому, что ему платят сверхурочные.
И пока ему платят, пока всё работает гладко, диктатор в безопасности на своём троне.
Поэтому первая задача активиста — сделать так, чтобы машина с визгом затормозила свой привычный ход, сделать так, чтобы столпы расшатались.

Конечно, столпы везде разные.
В африканских деревнях, например, это старейшины племени, а в маленьких городках Сербии во время кампании Otpor! самыми важными людьми считались провинциальные врачи, священники и учителя.
Они влияли на общественное мнение.
Когда речь идет о корпорациях, основными столпами поддержки выступают акционеры и, возможно, деловые СМИ, такие как CNBC и Wall Street Journal, чье позитивное освещение событий держит цену акций на высоком уровне.
Не важно, боретесь ли вы за то, чтобы жители деревни были на вашей стороне в борьбе с кровожадным диктатором, или хотите добиться того, чтобы McDonald’s добавил здоровые продукты в своё самое дешёвое меню, — вы должны знать, какие столпы нужно расшатывать.

Эта идея воодушевила сирийцев.
День подходил к концу, поэтому я завершил сессию и попрощался до утра.
Не спеша я вышел на улицу: несколько моих учеников завернули в соседнюю лавку с мороженым.
Среди них были Сабин и студентка. Признаков прежней враждебности не осталось и следа — обе теперь смеялись.

Свержение диктатора
В книге упоминается фильм "Свержение диктатора".
Он есть в свободно доступе https://youtu.be/CW51po9_0NE
Есть совпадения с ситуацией в Беларуси.

Глава 5: Смейся на пути к победе

Я хочу, чтобы вы нашли минутку и поиграли в одну из моих любимых игр — “Представь себя полицейским”.
Это весело.

Правила такие.
Представьте, что вы полицейский в турецкой Анкаре.
Несколько дней назад охранники на одной из самых оживлённых станций метро заметили целующуюся парочку на платформе. Как строгие мусульмане они обеспокоились таким нескромным поведением на публике, поэтому сделали единственное, что реально могли: по громкой связи попросили всех пассажиров вести себя прилично и перестать целоваться.
Поскольку у всех в Анкаре есть смартфоны, этот небольшой инцидент просочился в прессу в считанные минуты.
К полудню политики, оппозиционно настроенные к правящей исламистской партии, осознали, что у них в руках золото.
Они призвали своих сторонников устроить масштабные демонстрации в знак протеста против глупых предрассудков.

Вот стартовое условие.
В субботу, в день демонстрации, вы появляетесь в форме, с дубинкой в руке, готовые сохранить мир.
Зайдя на станцию метро, вы видите, как более сотни юношей и девушек скандируют антиправительственные лозунги и провоцируют ваших коллег.
Кто-то кого-то толкает. Кто-то теряет хладнокровие.
Скоро начнётся полномасштабный бунт.

Если вы уже по-настоящему вошли в роль, вам будет нетрудно понять, что делать.
Вы делаете то же, что и другие полицейские во всем мире: приближаетесь, строитесь, надеваете защитное снаряжение и начинаете бить дубинкой по щиту, чтобы запугать толпу.
Вы, вероятно, нормально себя чувствуете в такой ситуации — вы же просто делаете свою работу.
Кроме того, вы защищаете себя и своих товарищей от камней и всего, что люди решат швырнуть.
Вы начинаете зачистку.
У вас уходит час, может быть, два, прежде чем тридцать или сорок протестующих окажутся в тюрьме, десять или двадцать — в больнице, а остальные сбегут.
Вы возвращаетесь в участок, пьете с приятелями кофе и ложитесь спать, чувствуя себя довольным проделанной работой.

Это было легко, теперь сложнее.
Утро субботы.
Вы подходите к станции метро.
Там более сотни человек протестуют против вчерашнего происшествия с цензурой.
Но они ничего не выкрикивают против правительства, не поют.
Они целуются, издавая отвратительное чмоканье, которое никому не нравится, пускают слюни и хихикают.
Символов почти не видно, но на тех, что вы замечаете, изображены маленькие розовые сердечки с надписями “Поцелуй меня” или “Бесплатные объятия”.
Женщины одеты в блузки с короткими рукавами и глубоким вырезом, мужчины в европейских рубашках.
Кажется, вас никто не замечает — они слишком заняты, держа друг за друга за головы и целуясь взасос.
И как теперь вы себя поведёте?

Продолжайте и играйте, если хотите, но позвольте мне избавить вас от неприятностей.
Ответ такой: ничего вы сделать не сможете.
И дело не только в том, что амурные демонстранты не нарушают никаких законов.
Дело в их отношении, которое меняет мир.
Если вы полицейский, то часто думаете, как вести себя с людьми, склонными к насилию.
Но ничто не готовит вас к общению с весёлыми людьми.

Это дух “смехотворчества”. Название дурацкое, но принцип действенный, и я наткнулся на него совершенно случайно. Когда мы только начинали бороться с Милошевичем, у нас бывали моменты уныния.
На одном из наших собраний мы поняли, что мы просто дети.
Вместо того, чтобы сосредоточиться на том, что у нас получилось, мы стали зацикливаться на всём, чего у нас не было: армии, денег, доступа к СМИ — они принадлежали государству.
Мы поняли, что у диктатора было и видение, и средства для его реализации.
Средства, чтобы внушить страх.
Наше видение было гораздо лучше, но в тот мрачный вечер мы думали, что не сможем воплотить его в жизнь.
Именно тогда мы и придумали улыбающуюся бочку.

Идея была очень простой.
Кто-то во время обсуждения говорил, что Милошевич побеждает только потому, что пугает людей.
А кто-то ему ответил, что единственное, что может преодолеть страх, — это смех.
Это была одна из самых мудрых вещей, которые я когда-либо слышал.
Так как скетчи “Монти Пайтона” всегда были для меня на одном уровне с Толкином, я прекрасно осознавал, что юмор не просто заставляет вас смеяться — он заставляет задуматься.
Мы начали шутить и поняли, чего нам действительно не хватало, чтобы свергнуть режим, — толики здорового смеха.

Мы нашли старую потрёпанную бочку на ближайшей стройке и доставили её “официальному” дизайнеру Otpor!, моему лучшему другу Дуде.
Я попросил его нарисовать реалистичный портрет грозного лидера.
Через пару дней у нас был Милошевич-на-бочке, злобно ухмыляющийся, с многочисленными пятнами ржавчины на лбу.
Это выглядело настолько комично, что даже двухлетнему ребенку показалось бы забавным.
Но на этом мы не остановились и попросили Дуду нарисовать большую красивую табличку с надписью “Разбейте ему лицо всего за динар”.
В то время это было около двух центов, то есть вполне доступно.
Затем мы притащили вывеску, бочку и бейсбольную биту на улицу Князя Михайлова, главный пешеходный бульвар Белграда.
Справа от Площади Республики улица Князя Михайлова всегда заполнена покупателями и детскими колясками, так как именно сюда приходят узнать о последних модных тенденциях и встретиться с друзьями за пивом.
Мы разместили свою инсталляцию посреди оживлённой улицы и поспешно спрятались в ближайшей кофейне.

Первые прохожие, заметившие бочку и вывеску, казались смущёнными.
Никто не знал, что делать с таким наглым проявлением инакомыслия.
Следующие десять человек были более расслаблены: некоторые улыбнулись, а один дошёл до того, что взял биту и подержал её в руках несколько секунд.
Затем наступил момент, которого мы ждали: молодой человек, всего на несколько лет моложе нас, громко рассмеялся, пошарил в карманах, достал динар, бросил в отверстие бочки, поднял биту и размашистым ударом разбил “Милошевичу” лицо.
Грохот был слышен в пяти кварталах в обе стороны.

Парень, должно быть, осознавал, что с несколькими оставшимися независимыми радиостанциями и газетами Белграда, которые постоянно критикуют правительство, одна вмятина в бочке не приведет к тюремному заключению.
Риск был невелик.
И как только он ударил “Милошевича”, другие решили, что им это тоже сойдет с рук.
Это было что-то среднее между давлением со стороны сверстников и менталитетом толпы.
Вскоре любопытные прохожие выстроились в очередь, чтобы позабавиться с битой.
Некоторые родители подзадоривали своих детей, которые были слишком малы для биты, просто пинать бочку ножками.
Все веселились, и звук ударов по бочке эхом разносился по всему парку Калемегдан.
Динары текли рекой, а художественный шедевр бедного Дуды — суровая рожа господина Милошевича — до неузнаваемости был искорёжен восторженной толпой.

В это время мы с друзьями сидели в кафе, потягивали двойной эспрессо, курили и трепались. Было весело смотреть, как люди выпускают пар на нашей бочке.
Но лучшее, как мы понимали, было впереди: через минут пятнадцать приехала полиция.
Из патрульной машины вышли двое толстых полицейских и осмотрели место происшествия.
Именно тогда я и придумал игру “Представь себя полицейским”.

В тот день я впервые играл в “Представь себя полицейским”.
Я знал, что поначалу полиция захочет арестовать людей.
Обычно арестовывают организаторов демонстрации, но нас-то там не было.
В итоге у сотрудников были два варианта: либо арестовать всех, кто выстроился в очереди, чтобы ударить по бочке: официантов из близлежащих кафе, красоток с сумками для шопинга и родителей с детьми, либо конфисковать саму бочку. Если бы они пошли на людей, то вызвали бы возмущение — вряд ли есть закон, запрещающий насилие над ржавыми металлическими цилиндрами.
К тому же массовые аресты невинных прохожих — самый верный способ радикализировать мирных граждан.
Остался вариант арестовать бочку.

Через несколько минут после прибытия два круглых офицера прогнали зевак и, ухватившись с обеих сторон, затолкали бочку в патрульную машину.
А ещё один наш друг, фотограф из маленькой студенческой газеты, был рядом, чтобы снять это зрелище.

На следующий день мы позаботились о распространении его фото по всему миру.
Эта комичная история оказалась на первых полосах двух оппозиционных газет — лучшей рекламы не пожелаешь.
Эта фотография действительно стоила тысячи слов: она показывала, что полиция, которой всем грозил Милошевич, на самом деле состояла из неуклюжих слабаков.

Мне нравится эта история с бочкой.
Обычно с неё начинают встречи с активистами наши тренеры из CANVAS.
И каждый раз, когда люди слышат эту историю, они реагируют примерно так же, как и мои египетские друзья на Площади Республики: “Это никогда не сработает там, откуда я родом”.
В ответ я, во-первых, цитирую Марка Твена: “Человечество имеет только одно действительно эффективное оружие — смех... Перед силой смеха ничто не может устоять”.
Во-вторых, напоминаю, что, хотя у юмора есть свои особенности в каждой стране, потребность смеяться универсальна.
Я заметил это, когда встречался с активистами по всему миру.
И все согласны с тем, что невозможно быть одновременно смешным и страшным.
Хорошим активистам, как и хорошим комикам, нужно просто научиться использовать определённые приёмы.

Прежде всего нужно знать свою аудиторию.
Я как-то услышал курьёзную историю об одном комике, который зарабатывал выступлениями в клубе.
Он был забавным, но невнимательным парнем: мог отпустить шпильку, но не улавливал социальные сигналы.
Как-то вечером горе-шутник вышел на сцену и начал рассказывать про кота своей девушки: как мерзавец запрыгнул на кровать в самый разгар действа, отказывался убираться, мяукал и испортил весь момент.
После комик разразился тирадой, как ему хотелось лишить кота всех девяти жизней.
При этом расписал и способы, как это сделать, по большей части диковинные и мультяшные.
Выступление было энергичным и пикантным, но никто не смеялся.
Артист пожелал спокойной ночи и ушёл со сцены. Несколько человек его освистали.
Только потом он узнал, что представление было организовано в помощь местному приюту для животных.
Если бы он хорошо подготовился, то мог бы адаптировать шутки и иметь успех у публики.

Именно так и поступали поляки во времена “Солидарности” в 80-е, когда вели борьбу с коммунистическим режимом.
Активисты знали, что их аудитория — партийные функционеры — не терпит открытого несогласия.
Это был не Белград, где культура независимых СМИ и наличие оппозиции позволили прохожим чувствовать себя комфортно, разбивая бочку с изображением Милошевича.
В коммунистической Польше гамбиты активистов должны были быть не только забавными.

Итак, холодным февральским вечером 1982 года жители Свидника, небольшого городка на востоке Польши, вышли на прогулку с телевизорами…

Этот легендарный протест начался, когда несколько активистов устали каждый вечер включать телевизор в полвосьмого и смотреть, как улыбающиеся дикторы читают одобренные правительством тексты, до смешного приторные и лживые.
В знак протеста они решили не смотреть новости.
Вскоре им пришло в голову, что просто не смотреть новости, сидя дома, бессмысленно — никто об этом не узнает.
Чтобы бойкот сработал, он должен быть и публичным, и достаточно тонким, чтобы избежать репрессий.

Как юмористы, пробующие новый материал, они импровизировали.
Сначала ставили телевизоры на подоконники — это был первый шаг, публичный, заметный и ясный.
Но это было совсем несмешно, а значит, скучно.
И тут на сцене появились тачки.
Кто-то раздобыл их и призвал единомышленников вынести телевизоры на улицу, погрузить в тачки и неспешно прогуляться. Вскоре любой, кто гулял по улицам Свидника в сумерках, мог видеть друзей и соседей, которые со смехом толкали перед собой телевизоры на манер детской коляски.
Сэкономленные на просмотре новостей полчаса они использовали, чтобы повидать друг друга, посплетничать и разделить острые ощущения от совместного противостояния режиму.

Вскоре эта практика распространилась на другие города Польши.
Озадаченное правительство взвесило варианты.
Оно не могло никого арестовать: не было закона, запрещающего гражданам ставить телевизоры в тачки и выгуливать их.
Всё, что можно было сделать, — это ввести комендантский час с 19:00, заставляя всех сидеть дома.
Они были уверены, что это остановит любителей пошутить.
Ничего подобного!

Как любой подающий надежды комик, польское сопротивление намеревалось перейти к более ярким действиям.
Коммунисты же выискивали любые признаки гражданского неповиновения.
К 1987 году, когда схватка с диктатурой становилась всё неизбежнее, активисты решили разыграть свою самую большую шутку.
Они стали массово выходить на улицы, чтобы продемонстрировать свою абсолютную и маниакальную любовь к коммунизму.

Во время празднования 70-й годовщины Октябрьской революции “Солидарность” объявила, что проведет собственный митинг.
Используя высокопарную риторику коммунистов, сопротивленцы печатали листовки с призывами “сломить пассивность народных масс” — прийти на площадь и надеть красное.

Вскоре улицы заполнили красные туфли и красные шарфы, красные галстуки и красные помады, красные рубашки и красные пальто.
Властям это не понравилось.
Было очевидно, что демонстранты в красном высмеивают идеологию режима. Но как коммунисты могли разогнать митинг в поддержку коммунизма?
Полиция оставалась в стороне, ожидая любого предлога для действий.
Наконец, когда несколько человек, у которых не было ничего красного, попросили в ближайшей лавке продать им политые кетчупом хлебные палочки, полиция набросилась на них, закрыла лавку и арестовала одного из клиентов.
Это было единственное, что они смогли сделать.
К 1989 году оппозиции удалось провести полусвободные выборы, а к 1990-му она пришла к власти.

Но не только знание своей аудитории помогло полякам эффективно использовать юмор.
Ещё один принцип хорошей комедии — момент решает всё.
Например, в Международный женский день активисты в центре городов по всей Польше бесплатно раздавали прохожим гигиенические салфетки.
Это был хитроумный способ при помощи календаря напомнить людям, что предметы первой необходимости практически невозможно достать на дефицитном польском рынке.

Иранские сторонники мирного протеста тоже умеют правильно рассчитывать время.

В Иране все любят футбол, по значимости он уступает только исламу.
К игре Ирана и Южной Кореи за место в чемпионате мира 2014 года было приковано внимание каждого.
Фатма Иктасари и Шабнам Казими знали об этом, когда собирались на решающий матч в 2012 году.
Несмотря на жаркую погоду, они надели синие джинсы, длинные черные куртки и кепки.
Только так они могли пройти на стадион: традиции запрещают женщинам посещать футбольные матчи.
Таким образом их пытались защитить от нецензурной лексики, которая могла замарать чистую женскую душу.
И это было не единственное ограничение в одном из самых религиозно-консервативных обществ в мире.

Но Иктасари и Казими грязные слова не пугали.
В неприметной одежде две женщины прошли мимо охранников в надежде увидеть, как их любимая сборная займёт место в самом престижном футбольном турнире.
Когда игра началась, они избавились от маскировки.
Всем стало понятно, что на стадионе были реальные женщины.
Во время матча подруги фотографировались на трибуне — они знали, что засветятся во всех соцсетях.

Если бы они так поступили в любой другой день, вероятнее, привлекли бы мало внимания, а потом об этом случае и вовсе бы забыли.
Но поскольку все думали о футболе, победе и чемпионате мира, переодевание двух женщин быстро превратилось в нечто большее.

Перед иранскими властями встала дилемма.
Полицейские могли арестовать женщин, но это выглядело бы глупо перед миллионной спортивной аудиторией по всему миру, плюс могло навлечь санкции или даже дисквалификацию команды.
А могли просто сыграть в добряков, позволив женщинам наслаждаться игрой и быть примером для остальных тридцати пяти миллионов иранок, задыхающихся в тисках деспотичной системы.

Эта акция на футболе стала символом, тем сосудом, который каждый мог наполнить собственным смыслом.
Иктасари и Казими в массовом представлении были не просто активистками, протестующими против дискриминации.
Они символизировали саму надежду на будущее, где все граждане, независимо от пола, смогут свободно пойти на футбольный матч.
Воспользовавшись этой дилеммой, иранские активисты подтолкнули одну из самых жёстких служб безопасности в мире к сценарию, где она в любом случае проиграет.

Вы можете сомневаться, насколько такой подход применим к политической комедии.
В конце концов, чтобы добиться успеха, активисты должны передавать смыслы и доносить сообщения, а не просто вытаскивать кроликов из шляп.
Но есть причина популярности юмора в арсенале современных активистов: он работает.
▪️ Избавляет от страха и укрепляет уверенность.
▪️ Добавляет нужный импульс, который помогает движениям привлекать новых участников.
▪️ Может спровоцировать нелепую реакцию вашего противника.

Удачное применение юмора, или смехотворчества, вынуждает автократов и их службы безопасности действовать топорно, подрывая доверие к их режимам или институтам.

Политиков, как демократически избранных, так и жёстких диктаторов, обычно распирает от чувства собственной важности.
Слишком долгое пребывание у власти и привычка постоянно видеть свое лицо в газетах и на обложках журналов приводит к тому, что они относятся к себе слишком серьезно.
Как будто начинают верить собственной пропаганде.
Вот почему они совершают глупые ошибки, когда их высмеивают.
Высокопоставленные и могущественные не понимают шуток.

Смехотворчество выводит ваше движение за рамки простых шуток также и потому, что помогает разъедать тот самый раствор, который удерживает большинство диктаторов на месте, — страх.
Это можно наблюдать не в самом весёлом месте в мире — в Сирии Башара Асада.

Когда мы с коллегой по CANVAS Брезой встретились с командой сирийских активистов, то услышали знакомые слова: ваш подход никогда не сработает в Сирии.
И причина тому — страх.
В Дамаске слишком всего боятся.
Но мы предположили, что этот пузырь страха можно лопнуть.
И тогда невозможное станет возможным.

Режим уничтожил десятки тысяч мирных жителей, оппозиция — как радикальная, так и ненасильственная — изо всех сил пытается сломить власть диктатора.
По мнению активистов, мы сошли с ума.
Но через несколько месяцев после тренинга появились несколько сирийцев, которые нашли способы противопоставить юмор ужасам.
Они понимали, что смехотворчество — это не серия детских розыгрышей, а, скорее, методика серьёзных стратегических решений.

Один из старейших приёмов в комедии — копы-дуболомы, неуклюжие придурки, которые спотыкаются и машут дубинками, но никогда не ловят мошенников.
Активисты постепенно осознавали, что если сирийцы будут рассматривать головорезов Асада как неотесанных чурбанов, режим потеряет один из основных сдерживающих факторов — способность наводить ужас.

Первым делом активисты купили несколько вёдер красного пищевого красителя.
С наступлением темноты они подкрались к фонтанам на крупных площадях Дамаска и вылили краску в воду.
На следующее утро все фонтаны выглядели будто наполненными кровью — удачная метафора тирании Асада.

Войдите в положение дуболомов: разъярённая полиция посылает целые отряды разобраться с проблемой, но вскоре узнаёт, что единственный способ убрать кровавый оттенок в фонтанах — просто дождаться, пока краска вымоется из системы естественным путём.
А горожане тем временем наблюдали забавное зрелище: растерянные копы толпились у фонтанов в ожидании указаний начальства, абсолютно не понимая что делать.

Но полиция Дамаска была занята не только фонтанами.
Ей пришлось разбираться с тысячами мячиков для пинг-понга с надписями “Свобода” и “Хватит!”.
Активисты высыпали их из огромных мешков для мусора на узкие и крутые улочки Дамаска.

Скептики иронизировали, мол, а что дальше, но активистов это не остановило.
Протесты с шариками повторялись снова и снова.
Достаточно скоро стук мячей для пинг-понга, прыгающих вниз по холмистому рельефу улиц и переулков столицы, безошибочно распознавался как сигнал: оппозиция снова выплеснула свой гнев в лицо режима Асада.

Начальники спецслужб забеспокоились.
Скачущие мячики для пинг-понга начали представлять угрозу безопасности государства.
Нельзя позволить воодушевлять людей.
Возможно, другие спорттовары начнут формировать с ними опасную коалицию.
Пока не поздно, шары для пинг-понга нужно было остановить.

Полиция получила приказ убрать протестный инвентарь с улиц.
Как только его высыпали где-нибудь в Дамаске, грозная служба безопасности бросалась к месту происшествия.
Они прибывали в считанные минуты и — вооруженные до зубов! — преследовали каждый мячик.
Похоже, ребята не осознавали, что в этом фарсе мячи для пинг-понга, как и фонтаны, были просто реквизитом.
А они сами, силовики режима, были приглашены на роль клоунов.

Пришло время поднимать ставки. Как и Харви Милк, сирийцы знали, что лучший результат даёт дерьмо.
В несколько сотен крошечных USB-динамиков шутники загрузили популярные протестные песни типа “Асад — свинья” и спрятали динамики в самых вонючих местах: протухших мусорных баках, кучах навоза.
Вскоре города наполнили звуки музыки.
Незаконной музыки, направленной против режима.
Полицейские получили приказ найти динамики и уничтожить.
Но для этого им пришлось засучить рукава и рыться в одной куче мусора за другой на глазах у публики.
Мячи для пинг-понга были хороши, но это было великолепно.
Пожалуй, это было лучшее произведение комического жанра, которое Дамаск видел за долгое время.

Добавив немного творчества и расходных материалов на несколько долларов, всегда можно донести свой месседж до людей.

Суданских активистов движения Girifna (в переводе с арабского означает “мы сыты по горло”) не покидала надежда свергнуть диктатуру Омара аль-Башира.
Этот маньяк и убийца десятилетиями отказывал своим гражданам в свободе и превратил Дарфур в настоящий ад.
Естественно, Судан — не то место, где можно созвать митинг и вас при этом не арестуют.
Открыто говорить о своей приверженности продемократическому движению под бдительными взглядами шпионов Башира было невозможно.
Так как же Girifna распространила свой месседж?

Активисты выбрали символом оранжевый цвет и призвали своих сторонников брать с собой апельсины везде, куда бы они ни пошли.
Это сработало, и вскоре всё больше людей носили с собой апельсины, отправляясь по делам.
Повсюду сплошные апельсины.
Риск был невелик, в конце концов, кого арестуют за ношение фруктов?
А если возникнут проблемы, сторонник Girifna мог съесть свой апельсин, либо выбросить, либо прикинуться простаком.
Это было дерзкое решение реальной проблемы.

Подобные проявления неповиновения эффективны, потому что тщательно спланированы.
В то же время в комедии есть место для импровизации: реагировать на события, придумывать приколы под влиянием момента, вмешиваться в ситуацию и делать её ещё смешнее.
И такому юмору всегда есть место в ненасильственных кампаниях.

Этой разновидностью активизма овладели Yes Men.
Для меня они американская версия “Монти Пайтона”.
Классический эпизод, как Энди Бихлбаум и Майк Бонанно закрыли Всемирную торговую организацию — ту самую, что регулирует торговлю между странами.

Для многих ВТО — место, где богатые страны продвигают свои интересы за счет тех, что гораздо беднее.
Представителей среднего класса Энди и Майка возмущала такая политика.
В 1999 году они создали веб-сайт, который отличался всего парой букв от URL настоящей организации.
Разницу заметить было трудно.
Парни позаботились, чтобы кнопка “Связаться с нами” была на видном месте на главной странице, и стали ждать, пока кто-нибудь клюнет.

Наконец к ним на email попало приглашение для представителей ВТО выступить на престижной конференции в Зальцбурге.
На последние деньги Энди и Майк купили костюмы и билеты на самолет до Австрии.
Они выступили с профессиональной на вид презентацией, в которой утверждали, что единственный способ спасти демократию от множества опасных проблем — приватизировать ее, когда граждане будут продавать голоса тому, кто предложит самую высокую цену.

Шутка получила некоторую огласку в прессе, но не сильную.
Энди и Майк на этом не остановились.
В Финляндии, например, они представили гигантский объект в форме фаллоса, который поражал бы электрическим током замешкавшихся рабочих конвейерного цеха.
Но, как и все успешные артисты, они хотели, чтобы комедия становилась всё более дерзкой.
Как-то на мероприятии в Сиднее, всё ещё под видом должностных лиц ВТО, они вышли на сцену и заявили, что организацию пора закрыть.

По словам Энди, ВТО наконец осознала, что корпоративная глобализация приносит пользу только богатым корпорациям, а не маленьким людям.
Таким образом, от неё больше вреда, чем пользы, и она немедленно прекращает свое существование.
Энди объявил о перезапуске ВТО как Организации по регулированию торговли, которая займется защитой прав потребителей и привлечением корпораций к ответственности.

В тот день Энди и Майк дважды попадали в заголовки новостей: один раз, когда некоторые доверчивые журналисты опубликовали шутки как факты, и второй — когда СМИ сообщили о розыгрыше.
Это привлекло внимание к ВТО людей, которые и не знали о её существовании.
А Энди и Майк выглядели намного умнее и привлекательнее, чем безликий международный конгломерат, который они пытались опозорить.
И у этих комиков-импровизаторов всего-то были веб-сайт и пара билетов на самолет.

У некоторых людей нет даже этого, и они всё равно находят, как посмеяться над режимом.
В 2012 году, когда Владимир Путин вновь победил на выборах и всемогущие российские олигархи усилили контроль над Кремлём, сибирские сторонники оппозиции обратились в администрацию Барнаула разрешить провести митинг против фальсификации выборов.
Несмотря на видеодоказательства фальсификации, власти отказали.
Активисты несколько раз обращались за разрешением, пока не стало ясно, что устроить митинг не удастся.
А вот у игрушек получилось.

Морозным февральским днём активисты собрались в центре города с игрушками своих детей: сотнями фигурок из “Киндер-сюрприза” и Lego, десятками солдатиков, плюшевых зверюшек и машинок.
На них были крошечные таблички: пингвины протестовали против коррупции, лось осуждал злоупотребление служебным положением.
Благодаря фотосессии об этом вскоре заговорила вся Россия.
Знаменитый игрушечный протест.
Был кадр, где даже полицейские смеялись над этой маленькой лего-революцией.
В течение нескольких недель плюшевых зверюшек по всей стране мобилизовали, вручили им маленькие таблички и отправили на улицы.

Вдохновлённые барнаульские организаторы оригинального митинга подали заявку на проведение ещё одной демонстрации лего и киндеров, но к тому времени властям все эти нелояльные игрушки уже надоели.
В местной газете появилось сообщение, что собрания неодушевленных предметов могут рассматриваться как нарушение закона.
“Как вы понимаете, игрушки, особенно импортные, не только не граждане России, но и даже не люди, — заявил СМИ местный чиновник Андрей Ляпунов. — Ни игрушки, ни флажки, ни тарелки или бытовая техника в митинге участвовать не могут”.

Ляпунов был лучшим статистом, на которого мог когда-либо надеяться комик.
Глядя на имиджевые фото Путина — крутого мачо с обнаженным торсом, возникает вопрос: как этому человеку могли угрожать лего-фигурки и глупый лось?
Шутка-то была над Путиным.

Смехотворчество может не только разрушить страх и суровый имидж, которые укрепляют легитимность автократа, но и укрепить имидж вашего движения.

В Египте Мохаммед Адель и его друзья были мастерами искусства смехотворчества.
Юмор быстро стал центральной частью их стратегии против Мубарака.
Так, по Египту распространилась картинка — окно установки Windows, где файл “Свобода” копировался с сервера под названием “Тунис”.
При этом выскакивало сообщение об ошибке.
“Удалите Мубарака и попробуйте ещё раз”, — говорилось в нём.
Это была отличная шутка.
Активисты действовали так круто, что каждый день к их акциям присоединялись всё больше людей — не только потому, что люди хотели изгнать Мубарака, но и потому, что хотели принять участие в комическом представлении, которое разворачивалось по всей стране.

Адель и его друзья хорошо понимали, что юмор — удобная отправная точка для обычных граждан.
Во время египетской революции серьёзные политические аналитики несли по телевизору чушь вроде того, что люди со временем устанут приходить на площадь Тахрир и протест сдуется.
Но они не понимали сути игры: если вам нет ещё тридцати, разве вы согласитесь пропустить лучшую вечеринку в городе?

Революции — дело серьезное. Они потрясают общества и нации, порождают тектонические сдвиги в политических и экономических системах и влияют на жизни миллионов людей.
Наверное, поэтому так долго их доверяли только очень серьезным людям.

В протестах последних десятилетий мы видим новую форму активности в действии.
Политический юмор так же стар, как и сама политика, а сатира и шутки веками использовались, чтобы говорить правду властям.
Но смехотворцы современности подняли юмор на новый уровень.
Смех и веселье больше не второстепенны в стратегии движения.
Во многих случаях это и есть стратегия.

Сегодня ненасильственные активисты глобально сдвигают тактику протеста от гнева, обиды и ярости к более мощной форме активности, основанной на смехе.
И, что удивительно, чем жёстче диктаторы реагируют, тем лучше это работает.

Глава 6: Заставь репрессии работать на себя

Помните фильм, где Джордж Клуни играет бизнесмена, вынужденного проводить почти всё своё время в аэропортах и самолётах?
Я выгляжу не так круто, когда прохожу через рамку металлоискателя, но проезжать около ста тысяч миль каждый год означает, что ты фактически живёшь в дороге.
Моя жена Маша часто повторяет, что на самом деле моё место жительства не Белград, а зал ожидания Lufthansa в аэропорту Франкфурта. И так тянется уже много лет.

Я могу поделиться, какой из крупных аэропортов предложит вам лучший кусочек пиццы, в каком самые удобные кресла, чтобы вздремнуть, а где наименее отвратительные санузлы.
Могу рассказать даже больше: аэропорты — это мини-общества, и если вы изучите один из них достаточно хорошо, то многое поймёте о культуре народа, который его построил.
Например, американцы одержимы безопасностью, и прежде чем добраться до терминала, вам придётся пробраться через множество рамок-препятствий.
Также они весьма уважают семейные ценности и заботятся о людях с ограниченными возможностями, поэтому в американских аэропортах всегда много низких фонтанчиков с питьевой водой, комнат для смены подгузников и пандусов для колясочников.
В Европе любят курить, поэтому европейцы обходят запрет курения в аэропортах, размещая закрытые стеклянные будки возле каждого выхода.
В Италии же демонстрируют свою отличную “организованность”, теряя ваш багаж, как только самолёт достигает терминала.

В Юго-Восточной Азии всё намного духовнее: работники аэропорта практически кланяются монахам в знак уважения.
Если полетишь в Таиланд, увидишь там знаки, обозначающие такие же привилегии для буддийских монахов, как для пожилых или инвалидов.
У монахов даже есть свои залы ожидания, куда не допускаются обычные путешественники.
Мьянма не исключение: полмиллиона святых в саронгах — любимые сыновья нации, которые получают всё, от уважительных взглядов до финансовой помощи.
Считается, что монахи выше политических разногласий, которых в Мьянме было предостаточно.
Страна стонала под диктатурой с 1962 года, и бирманцы многократно, но безуспешно пытались свергнуть стоящего у власти генерала.

Когда в 1990 году прошли выборы, победила продемократический деятель Аун Сан Су Чжи.
Но режим просто аннулировал результаты и не дал развиваться демократии.
Они загнали страну обратно в политический холодильник, и ближайшие два десятилетия ничего не происходило, пока жёсткие экономические меры не вынудили людей выйти на улицы.
Среди них был и Ашин Ковида.

При встрече с этим человеком вы бы сразу почувствовали, что он святой.
Ковида был невысокого роста и говорил так тихо, что нужно было подойти вплотную, чтобы расслышать.
В 2007 году, когда правительство отменило субсидии, а цены на нефть взлетели вверх, он решил, что с него хватит — военная хунта должна уйти.
И он просто обязан возглавить сторону обвинения.

Ковиде повезло.
Копию диска от Otpor! о свержении Милошевича как-то провезли в Мьянму и перевели на бирманский.
Фильм попал в монастырь.
Ковиду вдохновил просмотр: мужчины и женщины на экране были далеко не такими благочестивыми, как он, но они были так же молоды, целеустремлённы, и им удалось совершить в своей стране то, что Ковида хотел для своей, — свергнуть диктатуру.
И чтобы начать революцию, он предпринял экстремальный шаг: продал свои буддийские одежды, а на вырученные деньги напечатал памфлеты, в которых призывал бирманцев всех слоёв общества присоединиться к нему на марше.

Марш прошёл 14 сентября 2007 года.
Около четырёхсот монахов, друзей Ковиды, присоединились к нему.
Даже если бы в Мьянме свободы было столько же, сколько в Северной Корее, люди понимали, что с этим слоем общества армия не будет жестока, ведь это были не какие-то назойливые революционеры, а монахи, моральный авторитет нации.
Даже у генералов власти должны быть границы.

Но они ошибались. Как только Ковида и его сторонники появились, армия сразу же открыла огонь.
Десятки были убиты.
Потом последовали аресты, тысячи людей были отправлены в тюрьмы или на каторжные работы сроком от 60 лет.
Это было самое жестокое, что сделал режим за последние десятилетия.
Но в этот раз они зашли слишком далеко.

Режим столкнулся с уроком, который многие диктаторы усваивают слишком поздно: репрессии дают обратный эффект.
Взбешённые этим актом насилия, бирманцы развернули протест, который позже назвали «шафрановой революцией».
Сейчас Мьянма предпринимает шаги к демократии, а бывшая политзаключённая Аун Сан Су Чжи — одна из самых видных членов парламента.
А Ковида, с которого всё началось, продолжает проводить кампанию за демократические реформы на своей родине.

В некотором роде бирманцам повезло, что режим так жестоко обошёлся с монахами.
Из-за беспощадности и глупости правительства обычные люди, которые раньше и подумать не могли, что будут противостоять генералам, настолько разозлились, что не смогли бездействовать.
Бестолковые генералы сами привели себя к падению.
Это распространённая ошибка режимов.
Поэтому превращать репрессии в возможности — навык, которым должен овладеть каждый революционер.
Иногда только от этого может зависеть результат.
Это как в джиу-джитсу, когда ты учишься использовать сильные стороны врага против него самого.

Но перед тем как начать, нужно понять, как вообще работают репрессии.
Важно знать, что это не какие-то демонические силы, которые рвутся из почерневших сердец ваших противников.
Чаще всего это обычный расчёт.

Репрессии всегда дают двойной результат: наказывают виновных и предотвращают проблемы, отправляя сигнал потенциальным оппонентам.
И всякое угнетение всегда основывается на страхе — наказания, задержания, ГУЛАГа, страхе чего угодно.
Но самое главное не в том, что тебя хотят напугать.
Тебя хотят заставить подчиняться.

Любое твоё действие — всегда твой выбор.
Представьте, что вам снится сон, где мафиози, приставив дуло к вашему виску, заставляет вас копать могилу.
Сложно не подчиниться, правда?
Но он не может заставить вас копать в прямом смысле.
Только вы станете это делать, своими руками.
Никто не может запретить вам сказать нет.
Да, вас могут наказать, но это не будет вашей виной — вы просто сделали выбор, а наказание — это действие тех, кто считает, что имеет над вами власть.
И если в этом сне вы отбросите лопату и вас застрелят — что ж, вы всё равно сделали то, что выбрали сами: вы не выкопали могилу.
В итоге цель угнетения — не заставить делать то, что хочет власть (потому что это невозможно), а заставить подчиняться.

Эта идея пошла от мастера ненасильственных действий доктора Джина Шарпа.
Шарп понимал, что диктатура успешна, когда люди сами решают подчиниться ей.
Они могут выбирать повиновение по многим причинам, но в основном это происходит из страха.
Значит, если мы хотим, чтобы люди прекратили подчиняться, нужно, чтобы они прекратили бояться.
А самее пугающее в любом обществе, будь то диктатура или демократия, — страх неизвестности.
Именно из-за этого дети боятся темноты, а люди обливаются потом, когда впервые заходят в кабинет онколога.

В Сербии мы выучили, что лучший способ преодолеть неизвестное — знание.
С самых первых дней существования движения Otpor! полиция использовала для запугивания один инструмент — угрозу ареста.
Заметьте, не арест, а только угрозу.
А это даже страшнее, чем сам арест, ведь до того как людей начали хватать на улицах, никто из нас не знал, какова тюрьма изнутри.

Люди всегда боятся неизвестного.
Мы думали, что тюрьмы Милошевича — наихудший из кругов ада, сербская версия ямы Сарлакка из “Звёздных войн”.
Но после того как некоторые из нас там побывали, это перестало быть тайной.
Мы подробно, во всех деталях, записывали всё, что происходило в тюрьмах, и делились с другими.
Мы понимали, что арестуют ещё многих, и хотели подготовить ребят к возможному сценарию.

Сначала вам свяжут руки.
Причём одну руку намного плотнее, и вам будет казаться, что она готова взорваться.
Затем мужчин, скорее всего, поместят в маленькую камеру с хулиганами и пьяными водителями, которых будет тошнить каждую минуту.
Женщины будут вынуждены провести несколько часов в одном помещении с проститутками.
Везде будет пахнуть блевотиной и мочой.
Ваш ремень отнимут, штаны спадут, и вам будет ещё и стыдно.
Заберут шнурки, и вы будете передвигаться неловкими шажками.
Потом снимут отпечатки пальцев и отправят в комнату для допросов, где, как в кино, вас будут ждать хороший коп и плохой.
Первый предложит вам кофе и сигарету, второй будет орать и бить по столу.
И оба будут спрашивать одно и то же: “Кто лидер? Как Otpor! организован? Где берёт деньги?”

Мы рекомендовали отвечать: “Лидера нет. Otpor! организован в каждом районе. Деньги получает от сербской диаспоры и всех сербов, которые хотят жить в свободной стране”.
Когда они начнут бить по столу, всё, что вам нужно помнить, — эти три ответа, допросы всегда идут по одному сценарию.

Эту подготовку к арестам мы назвали план Б, и он прекрасно работал.
Прежний шёпот при упоминании тюрьмы сменился тоном пренебрежения и даже юмором.
Попасть в тюрьму всё ещё было страшно, но далеко не так, как раньше.
И мы прикрывали друг друга.
Если кого-то хватали, у остальных на руках были готовы и подписаны документы на полномочия адвокатов от симпатизирующих нам юристов.
Мы составили списки телефонов: если кого-то арестовывали, мы обзванивали родных.
И, конечно же, у нас были подготовлены пресс-релизы для СМИ: одинаковые, с пустыми строками лишь там, где должно значиться имя и адрес тюрьмы.

План Б творил чудеса, потому что помог нам преломить волну страха перед методами диктатора.
Конечно, всё предугадать было невозможно.
Мы понимали, что будут жертвы: некоторые из нас потеряют работу, кто-то будет приговорён к длительным срокам заключения, а кого-то будут пытать или даже убьют.
Но мы справлялись с этим, уделяя каждому случаю должное внимание.

Мы всегда напоминали друг другу, что каждый из нас — личность, у всех есть семья и ответственность.
Мы, как американские солдаты, обещали никого не бросать и готовились к худшему.
И скоро наши люди были готовы нести невероятные риски, потому что понимали: как только на их запястьях защёлкнутся наручники, развернётся целая освободительная кампания.

С планом Б страх неизвестного испарился.
Быть арестованным теперь означало, что ты присоединишься к некоему элитному клубу и тебе не придётся столкнуться со всем давлением в одиночку.
С тех пор как мы перестали бояться и стали лучше организовываться, полиция поняла: чем сильнее они давят на нас, тем хуже для них.
Репрессии стали работать на нас.

А теперь попробуем оказаться на другой стороне.
Вы в Сербии. Вы полицейский. Вы хотели честно служить и защищать простых людей.
И тут вам говорят допрашивать десяток студентов из этой организации Otpor!.
Большинство их тусовок сопровождаются смехом и шутками, и надо признать, они на самом деле довольно забавные.
Может быть, эти ребята напоминают вам себя в юности.
Но вы на работе, так что придётся оставить чувства в шкафчике вместе с остальными личными вещами.

Сначала вы задаёте этим ребятам вопросы по списку, но получаете на них одни и те же бессмысленные ответы.
Сидя в участке, вы слышите, как толпа громко распевает песни и выкрикивает имена студентов, которых вы допрашиваете.
Вы можете видеть, как каждому полицейскому, проходящему мимо, люди из толпы вручают цветы и пирожные.
Родные и адвокаты студентов наводнили служебные коридоры и обрывают телефоны, отвлекая ваших коллег от действительно серьезных криминальных дел.
Кажется, что каждые три секунды вежливый пожилой человек тихо спрашивает: “За что вы бьёте наших прекрасных детей?”
Согласитесь, в такой обстановке сложно сказать, кто находится в осаде, — Otpor! или полиция.

Теперь представьте, как выпускают тех, кого арестовали. Их встречает куча фанатов, они кричат, свистят и аплодируют. Мы называли эту тактику “встреча рок-звезды”, и она прекрасно работала.
После ареста ты был всеобщим любимцем, даже если ты бледный прыщавый ботаник.

Умные люди из окружения Милошевича понимали, что происходит.
В мае 2000 года прошёл слух, что глава сербской тайной полиции предоставил правительству отчёт, где говорилось, что репрессии делают лишь хуже и за каждого арестованного на улицы выходят двадцать новых.
Но диктатор не слушал.
Милошевич и его жена потребовали больше арестов. А Otpor! как раз этого и хотел.

Побыть под арестом — лучшее, что мог сделать каждый для своей популярности в обществе.
Даже решили, как это можно монетизировать.
Мы подготовили три варианта футболок с нашим логотипом.
Каждый цвет обозначал, сколько раз человек был арестован.
Через пару недель чёрная футболка с белым кулаком в круге стала самой модной вещью в Белграде.
И на неё имели право лишь те, кого арестовали больше десяти раз.

Это был огромный импульс для движения, но всё равно мы были лишь на полпути к победе.
Мы понимали страх и природу репрессий, мы выучили о репрессиях всё что могли и успешно показали их как приемлемый риск, издержки работы.
Пора было разработать стратегию для преодоления репрессий.

Сделать это было намного труднее, и, пожалуй, лучших результатов мы достигли в Суботице.

Суботица – индустриальный город средних размеров на севере страны, недалеко от границы с Венгрией.
Несмотря на то, что здесь живут более ста тысяч человек, город похож на своё имя, которое переводится как “маленькая суббота”.
Люди здесь по уши в работе, но в церковь ходят чаще, чем все остальные сербы, и проводят много свободного времени в театрах и библиотеках.

На пике правления Милошевича верховную власть в Суботице олицетворял некий полицейский.
Назовём его Иван.

Он выглядел, как герой “Робокопа”.
Высокий джентльмен, чья кожа напоминает хорошо смазанную сталь, а низкий голос заставляет зверей скулить и разбегаться в страхе.
Он из тех, кто ведёт себя как садист в хорошие дни и как психопат – в плохие.
Когда члены Otpor! делились друг с другом, кому сильнее досталось, парни из Суботицы всегда побеждали.
Они рассказывали, как Иван раздробил кому-то сапогом запястье ради забавы или так припечатал девушку, что она крутанулась и после этого в шоке упала на землю.
И пока Otpor! размышлял, как решить проблему Милошевича, ребята из Суботицы задавались серьёзным вопросом, что им делать с Иваном.

На первый взгляд, перспективы были мрачные.
В случае с Иваном знание мало помогало — все были в курсе, что он ужасен.
Это был не просто качок-великан — у него был значок, позволяющий творить всё что угодно.
А Суботица — не Белград, где мы хотя бы могли положиться на независимые СМИ, которые представляли нас героями.
Это провинциальный город.
А поскольку в Суботице проживало смешанное население венгров и хорватов, Иван, ярый сербский националист, набрасывался на свои цели с удвоенным рвением.
Он представлял собой чистый террор и внушал жуткий страх каждому в городе, и за это его обожало правительство.
Каждый мог стать жертвой Ивана.
И тут кто-то вспомнил о салоне красоты.

Это было плохо освещённое и невзрачное заведение в грязном райончике, которое посещали только местные.
Да и ходили они туда, скорее, посплетничать с друзьями и соседями.
Только однажды утром кто-то приклеил к давно не мытому окну небольшую самодельную листовку.
На ней был изображён Иван с грозным лицом, а внизу надпись: “Этот человек — бандит”.
Вскоре в сонной маленькой Суботице повсюду были плакаты с угрюмой рожей Ивана и словами: “Позвоните этому человеку и спросите, почему он избивает наших детей”.
Номер телефона прилагался.

Мы могли называть Ивана самыми разными словами.
Но активисты не собирались оспаривать авторитет Ивана или комментировать его отношение к Otpor!.
Люди могли поддерживать наше движение или наоборот, не в этом дело.
Активисты рассчитывали на кое-что более прозаичное.
Они знали, что в тот самый салон красоты ходит стричься жена Ивана, дама чуть менее грозная, чем её муж.
Когда она увидела листовку, её приятное расположение духа сменилось гневом и стыдом.
И вернувшись домой, она стала выяснять у супруга, что происходит.

Теперь Иван мог бить нас сколько угодно.
Но он был бессилен против кудахтанья своих соседей и друзей его жены.
А ведь это были свои, он действительно хотел им нравиться.
До того как появились плакаты, каждый, кого оскорбил Иван, держал обиду в себе, думал, что это только его личное мнение и остальная часть Суботицы считает офицера опорой общества.
Но антирекламная кампания публично продемонстрировала то, что в городе все боялись произнести: Иван — громила, садист и бандит.
А в условиях социума человек, избивающий чужих детей, оказывается изгоем.

Дальше было только хуже.
На следующее утро дети Ивана, приехав в школу, встретились с отцовским лицом, прибитым к каждому дереву.
Сверстники обзывали их и издевались.
Родители запрещали своим детям играть с отпрысками Ивана.
Обстановка в его доме накалялась.
Ходили слухи, что собутыльники избегают его в местном баре.
Иван в конце концов начал расплачиваться за свою жестокость, и цена оказалась намного выше, чем он ожидал.
Он жил в полной социальной изоляции.
Вам хотелось бы услышать, что весь этот публичный позор положил начало кампании, которая изменила Ивана Эреда, он осознал свою ошибку и присоединился к нам. Я не знаю.
Скорее всего, Иван оставался офицером полиции, пока спустя годы не ушел на пенсию.
Только это не имеет большого значения, потому что после блестяще проведённой кампании против Ивана наши друзья в Суботице рассказали, что этот головорез уже не тот.
Он всё ещё появлялся, чтобы арестовать протестующих, но делал это с бесстрастным видом, просто выполнял свою работу. Больше не было перекручивания запястий или раздавливания голеней.
Уверен, что он считал себя единственным несправедливо обиженным в этой истории.

Обличающие плакаты были не более чем тактикой, способом нейтрализовать могущественного врага.
Те же методы социального давления использовались во время протестов Occupy в Соединенных Штатах.
Офицеры полиции Энтони Болонья из Нью-Йорка и Джон Пайк из Дэвиса применили перцовый газ против протестующих, хотя те ни для кого не представляли угрозы.
В итоге полицейские были публично опозорены за свои действия.

Но поскольку мы живем в эпоху социальных сетей, общественное осуждение можно использовать не только как ответ на конкретные события, но и как основную стратегию.
В том числе заставить оппонента вступить в дебаты, чего раньше он никогда бы не сделал.
Для иллюстрации рассмотрим историю с моим любимым современным монархом Владимиром Путиным Первым.

Все мы помним, как Путин столкнулся с группой музыкальных провокаторов Pussy Riot, молодыми феминистками в вязаных балаклавах.
Их песни были такими же дерзкими, как и название группы, а самыми известными хитами стали "Путин зассал" и "Убей сексиста".
Как и их предшественники Sex Pistols, они устраивали шумные и театрализованные публичные концерты и акции.
Одна из таких акций, когда Pussy Riot ворвались в православный храм в центре Москвы и исполнили «Панк-молебен "Богородица, Путина прогони"», шокировала почти всех благочестивых россиян, смотревших видео с этого мероприятия.
И если Sex Pistols, изо всех сил пытавшиеся разозлить британскую корону, получали в ответ лишь поджатые губы, то Pussy Riot повезло с идеальным противником в лице мстительного Путина и эгоистичных недалёких бюрократов, готовых на всё, чтобы завоевать расположение босса.
Вместо того чтобы пожать плечами, российское руководство организовало массовое и решительное судебное преследование с обвинительным заключением на 2800 страницах.
Приговор предусматривал годы лишения свободы в исправительной колонии.

До разгона Pussy Riot в феврале 2012 года немногие слышали об этой панк-группе.
Но в один момент новость об их аресте разлетелась по всему миру.
Чем больше давили люди Путина, тем известнее становились Pussy Riot.
Оставшиеся на свободе участницы группы записали новую песню-насмешку над Путиным, продлив тем самым срок тюремного заключения своим подругам.
Даже Мадонна на своем московском концерте передала привет девушкам из Pussy Riot.
Не было никаких сомнений в том, кто руководит ситуацией.
Подтолкнув путинский режим к столь мстительной реакции, девушкам удалось показать остальному миру не только то, что Путин — деспот, но и то, что он деспот не особо эффективный.
Было очевидно, что он не справляется с элементарной задачей — закрыть скандальную музыкальную группу, которая состоит из девчонок двадцати лет от роду.
Он был похож на повара, который не умеет сварить яйцо.
Подобные детские дразнилки были худшим оскорблением для такого как Путин.

Применение силы требует определенных затрат, и задача активиста заставить эту цену расти до тех пор, пока оппонент не перестанет справляться с ситуацией.

Никто не всесилен, и даже самые могущественные правители на планете по-прежнему полагаются на те же скудные и ограниченные ресурсы, в которых нуждаемся мы.
Для того чтобы что-то сделать, диктаторам всё ещё нужно найти силы, время и деньги.
В этом отношении они такие же, как и все.

В частности, режим Башара Асада в Сирии, при котором разрушаются целые города, требует не только маниакальной кровожадности, но и больших денег.
В конце концов, кто-то должен платить за танки, самолёты и оружие, выдавать зарплаты солдатам, чтобы те могли убивать свой собственный народ.
Цена репрессий усугубляется тем, что каждый раз, когда Асад бомбит город, он разрушает предприятия и районы, которые больше не смогут вносить вклад в экономику его же страны.
Убивая собственных граждан, он одновременно уничтожает свою налоговую базу.
Это мрачная арифметика, и не хочется подсчитывать, скольких ещё платящих налоги мирных жителей деспот убьёт, прежде чем не останется никого, кто мог бы обеспечивать правительству доход.
Все диктаторы в итоге сталкиваются с тем, что за репрессии приходится платить.

Ограниченность арсенала методов диктатора, несомненно, приведёт к появлению мучеников, и движениям стоит использовать факты гибели или заключённия в тюрьму их товарищей, чтобы сплатиться.

Так, в 2005 году на Мальдивах прокатилась волна протестов против полицейских, которые пытали и убили подростка. Активистка по имени Дженнифер Латиф также присоединилась к протесту, за что была арестована служителями порядка.
За участие в митингах Латиф предъявили нелепое обвинение в терроризме.
Но если власти думали, что их жёсткая позиция в отношении протестующих запугает членов продемократического движения, то они ошибались.
Мальдивские активисты решили ударить по диктатуре там, где она была наиболее уязвима, — по кошельку.

Прекрасно понимая, что режим зависит от туристических долларов, товарищи Дженнифер обратились с её историей к представителям мировой туриндустрии.
В результате во всех выпусках известных путеводителей Lonely Planet о Мальдивах несколько строк посвящались этой храброй молодой женщине, сидевшей в тюрьме.
Более того, издатели отметили все курорты на Мальдивах, которые принадлежали или были в управлении людей, тесно связанных с диктатурой.
Так западные туристы, которые обеспечивали режиму Мальдив большую часть доходов, подали сигнал, что жёсткие попытки полиции подавить инакомыслие обойдутся национальной казне в значительную сумму.
И это сработало: в 2006 году Латиф предложили президентское помилование, от которого она из принципа отказалась.
Для режима вся эта кампания оказалась огромной проблемой, а уровень подавления протестов был воспринят как колоссальная ошибка.

Ещё одна показательная история о Халеде Саиде из Египта.
Обычный парень из Александрии был убит полицией в 2010 году без видимой причины в вестибюле жилого дома.
Несколько часов спустя родные приехали в морг, чтобы забрать тело Халеда, и с трудом узнали его.
Полиция избила молодого человека настолько сильно, что его раздутый труп представлял собой иссиня-чёрное месиво в красных рубцах.

Брат Халеда сделал фотографию тела на мобильный.
Чтобы привлечь внимание к этому делу, семья решила разместить снимок в интернете.
Среди тех, у кого фото Халеда Саида вызвало шок, был и Ваэль Гоним, менеджер по маркетингу Google.
Он использовал снимок для создания страницы в Facebook под названием "Мы все — Халед Саид", и её “лайкнули” сотни тысяч египтян.
Негодование по поводу смерти Халеда стало одной из искр, которые Мохаммед Адель и "Движение 6 апреля" использовали для начала египетской революции.

Поскольку полиция убила Халеда Саида без всякой причины, из безызвестного парня он превратился в национальный символ и спровоцировал волнения.
Убийство египтянина ещё раз доказало, что диктаторам всё-таки отправляются счета за их преступления.

Всегда есть способ заставить плохих парней заплатить.
Когда в Иране запретили любое упоминание Неды Ага-Солтан, молодой женщины, убитой службами безопасности на митинге за демократию в Тегеране в 2009 году, многие активисты искали способы сохранить память о своём товарище-мученике.
Однако правительство запретило присутствовать посторонним на похоронах Неды, а поддерживающие режим ополченцы рыскали по улицам Тегерана, чтобы приструнить любого, кто переступит черту.

Несколько иранских активистов попросили моего совета.
Обсудив проблему, мы пришли к выводу, что власти могут легко запретить людям произносить имя Неды, но практически невозможно запретить им петь о ней.
Потому что Неда, как Сьюзи или Мэри, — достаточно распространённое имя, и есть немало попсовых и народных песен на фарси о "красоте глаз моей любимой Неды" или о том, "как мне очень нравится, когда очаровательная Неда улыбается".
Всё, что иранцам нужно было сделать, это нарезать несколько рингтонов из этих популярных песен и разослать.

Всякий раз, когда кому-то звонили в автобусе или приходили СМС в кафе, находившиеся неподалёку люди слышали имя Неды и понимали, что другие тоже думают о ней.
Что могли сделать аятоллы?
Конечно, они могли запретить несколько десятков песен, но чем дальше заходил режим, тем более нелепыми их действия казались широкой общественности.

Чтобы остановить репрессии, важно знать, какой из столпов власти вы можете обратить в свою пользу.
В Бирме жестокая реакция на марш Ашина Ковиды стоила режиму поддержки религии — важной опоры власти.
Несмотря на убитых и арестованных, хунта оказалась бессильной против монахов, потому что за них было верующее население.

В Сербии подобную ставку мы сделали на провинциальных врачей.
Люди, особенно в небольших городах, во многих вопросах здоровья зависели от своих семейных докторов.
Эта категория пользовалась большим уважением в регионах.
Всё, что нужно было сделать, чтобы остановить репрессии в этих местах, — это привлечь на свою сторону медиков и наблюдать за полицией, которой одновременно приходилось выполнять приказы и уважать своих любимых врачей.

Верить в перемены, мечтать о большем и начинать с малого, формировать видение завтрашнего дня, практиковать смехотворчество и противодействовать репрессиям — вот основы любого успешного ненасильственного движения. Но, как и в любом здании, фундамента недостаточно. Если не строить медленно и аккуратно, всё может рухнуть. И первое, что нужно для достижения цели, — работать всем вместе.

Глава 7: Это единство, детка!

Если вы дошли до этого момента в книге, думаю, вас привлёк не только мой сербский юмор, но и то, что вас искренне интересует, как обычные люди могут делать необычные вещи и изменять общество, страну, мир.
Следующие главы будут о принципах, без которых не может выжить ни одно движение.

Для начала отправимся в Беларусь.
Эта прекрасная страна, расположенная рядом с Россией, каким-то образом пропустила падение Берлинской стены и всё ещё живёт советской мечтой.

А теперь перенесемся в прошлое: 2010 год, канун президентских выборов. С 1994 года Беларусью правит безжалостный и коррумпированный деспот Александр Лукашенко, последний диктатор Европы.
Лукашенко — человек разносторонних талантов: большой поклонник хоккея, беговых лыж и пыток.
И он явно проштудировал каждую страницу справочника диктатора: всего через несколько лет после своего первого избрания ему удалось разогнать парламент, усилить спецслужбы и построить режим, который считается репрессивным даже в регионе, где многие ещё помнят Сталина.

Возмутившись, кем стал их любимый президент, народ Беларуси восстал.
В 2006 году на демонстрации вышли десятки тысяч человек, положив начало революции, получившей стильное название "джинсовой".
Это была искренняя попытка свергнуть диктатора, но она потерпела неудачу: головорезы Лукашенко прочно укоренились, протестное движение было слишком дезорганизовано.
Выборы стали ещё одним явным триумфом диктатора.

Но неукротимая оппозиция продолжала свою деятельность.
К началу выборов в 2010 году активисты демократического движения сумели оказать достаточное давление внутри страны и за рубежом, чтобы заставить Лукашенко устроить нечто, отдалённо напоминающее честное голосование.
Более 90% взрослого населения участвовали в выборах, и большинство беларусов были уверены, что Лукашенко грозит неминуемое поражение.

Что же случилось потом? Вот как выглядела бы ночь выборов в Минске, если бы жизнь была похожа на голливудское кино.

...В своей тёмной и мрачной штаб-квартире диктатор вяло признаёт свое поражение.
Его приспешники готовятся покинуть страну, чтобы не столкнуться с уголовным преследованием, которое новое демократически избранное правительство наверняка начнёт против них.
А на другом конце города в банкетном зале, заполненном шумными сторонниками, новый президент — умный, нормальный, вдохновляющий — с воодушевлением произносит речь о переменах, надеждах и перспективах.
Празднование длится несколько дней в каждом баре города.
Международные кредитные рейтинги повышаются.
Известный американский журналист Андерсон Купер прилетает, чтобы взять интервью у героев мирной революции.

Но в ночь выборов в Минске ничего подобного не было.
Напротив, это было очень похоже на знаменитый отрывок из "Жизни Брайана" комик-группы “Монти Пайтон”: горстка иудеев сидят в амфитеатре, не разговаривая друг с другом, потому что каждый представляет свою отколовшуюся политическую секту.
В 2010 году с Лукашенко соперничали девять кандидатов, представляющих в том числе Белорусскую социал-демократическую партию, партию “Белорусская христианская демократия”, союз “За модернизацию”, Объединенную гражданскую партию и Белорусский народный фронт.
Беларусы запутались.
Все кандидаты от оппозиции были неплохие люди, среди них были юрист, поэт и экономист, но их было слишком много, чтобы выбрать.
Каждый получил небольшую часть голосов, а большая часть энергии оппозиции ушла на то, чтобы противостоять друг другу в мельчайших разногласиях, а не объединиться против общего оппонента.
К моменту подсчета голосов Лукашенко уже мог похвастаться крупной победой на более или менее свободных выборах.
Для оппозиции это был худший исход из всех возможных.

Я уже сталкивался с подобным в Сербии.
До того как Otpor! объединил всех, выборы при Милошевиче проходили именно по такой схеме.
Политологи называют это атомизацией.
Милошевич набирает значительное количество голосов, крадёт ещё несколько тысяч, а затем просто ждёт, пока расколотая оппозиция упустит все шансы хоть чего-то добиться, перессорившись между собой.
Ссорясь, мы делали за диктатора всю работу.
Вот почему с самого основания Otpor! мы параллельно вели две битвы: одну — за свержение диктатуры, вторую — за объединение враждующих политических партий.
Мы намеренно включили борьбу за единство в план кампании против Милошевича, и это сработало.

Единство — один из важнейших элементов успешной ненасильственной кампании.
И вместе с тем самый труднодостижимый по нескольким веским причинам.

В первую очередь это связано с природой деспотических режимов.
В Египте Хосни Мубарака, как и во многих диктатурах, любое собрание более пяти человек считалось незаконным.
Из-за этого создание гражданского общества было практически невозможно.
Разделив египетское общество на крошечные фрагменты, Мубарак следовал вековому диктаторскому принципу "разделяй и властвуй".
Как и многие другие автократы, он понимал, что единство зависит от создания коалиций, а коалиции — от способности людей собираться вместе, делиться взглядами и улаживать разногласия.
Когда эта возможность становится незаконной, появление организованной оппозиции маловероятно.

Но есть и другая, гораздо более фундаментальная причина, тесно связанная с человеческой природой.
Практически каждый человек уверен, что он лучше всех во всём разбирается.
Я первым признаю себя виновным в подобной глупости.
Когда вы очень молоды и полны энтузиазма, то работаете вместе с такими же молодыми и увлечёнными.
И вполне вероятно, что в какой-то момент вы посмотрите на сидящего рядом приятеля и зададитесь вопросом, как вообще можно было связаться с таким дебилом.

Это нормально: слишком уж горячая и напряжённая работа кипит в общественном движении и очень много народу в неё вовлечено.
Мои друзья из Otpor! до сих пор вспоминают друг другу всё, что наговорили более десяти лет назад в моменты гнева.
Многие из тех ссор теперь кажутся нам глупыми и незначительными.
И они легко могли закончиться тем, что некоторые из нас вышли бы из группы и основали конкурирующие движения.

Но и это не всё.
Проблема единства становится ещё более острой, потому что существует много разных типов единств.
В Сербии, например, нужно было заставить работать вместе девятнадцать оппозиционных партий, каждая из которых ненавидела все остальные.
Наша цель заключалась в политическом единстве.
В некотором смысле нам повезло: столкнувшись с проблемой политического свойства, всегда можно отступить в лучших традициях торговли и заключения закулисных сделок.
Но представьте активистов во время борьбы за гражданские права в Соединенных Штатах и Южной Африке, которым нужно было создать расовое единство между белыми и чёрными. Это тяжело.
Движению за права геев с таким же трудом пришлось создавать культурное единство между гомосексуалами и натуралами.
И да поможет Бог тем бедным душам, которые в таких местах, как Египет и Сирия, пытаются создать дух религиозного единства в борьбе против деструктивных сект Ближнего Востока.
Люди, отчаянно пытающиеся создать социальное единство, есть везде: от Рио до Нью-Йорка, от Тель-Авива до Москвы.
Доказать, что желания людей, живущих в космополитических городах, не так уж далеки от чаяний провинциальных сельских жителей, тоже весьма непросто.

Но нет причин опускать руки, потому что даже самые разрозненные группы могут объединиться, если правильно подойти к задаче.

Начнём с того, что внутри этих больших стратегических объединений есть меньшие тактические.

Первый шаг предполагает понимание природы компромисса.
Как-то писатель Элвин Брукс Уайт дал определение демократии как системы, основаннной на мнении, что более половины людей правы более чем в половине случаев.
Но Уайт упустил один ключевой компонент: чтобы демократия работала, необходима большая степень взаимных уступок.
А компромисс, как это ни печально, не возбуждает.

Никто никогда не маршировал, не протестовал и не собирался на городской площади только для того, чтобы крикнуть: "Я не совсем согласен с вашими взглядами, но для продвижения вперед готов пересмотреть и изменить свою точку зрения".
С другой стороны, всеми способами продвигать и свои идеи, и послания партнёров — ошибка.
Спросите активисток Femen.

Это движение организовала в 2008 году молодая украинка, обеспокоенная процветанием проституции и секс-торговли в своей стране.
Активистки придумали эффективную тактику: проводить театрализованные перформансы в откровенных нарядах.
И это сработало: образы девушек взволновали людей, а СМИ начали уделять серьезное внимание посланиям Femen.
Вскоре одна из участниц движения поняла, что наверняка привлечёт больше внимания без одежды — и вышла на улицу без рубашки в знак протеста.
Обнажённая грудь быстро стала визитной карточкой группы.

Сначала Femen сосредоточились на правах женщин.
Активистки пикетировали посольства стран, чьи режимы угнетали женщин, и выступали за запрет проституции.
У движения на этом этапе была хорошая единая позиция.
Грудь привлекала внимание СМИ, чем девушки умело пользовались и распространяли таким образом своё послание.

Движение росло.
Одновременно росло искушение действовать в разных направлениях.
В Киеве, например, активистки Femen обнажились в знак протеста против отсутствия общественных туалетов в городе, а в поддержку Pussy Riot спилили бензопилами деревянный поклонный крест.
В Берлине, раздевшись, девушки сожгли распятую куклу Барби возле музея в ёё честь — так они протестовали против навязывания женского идеала в образе знаменитой куклы.

Я не хочу преуменьшать значимость их действий.
Все они были организованы в поддержку важных вещей, и в некоторой степени стали успешными.
Но диверсификация целей, тем и посланий Femen отняла у группы единую направленность.
Это стоило движению той информационной чёткости, которая была раньше.
Теперь, когда одна из активисток Femen участвует в акции протеста топлес, сложно определить, касается ли эта демонстрация прав женщин или чего-то ещё.

Это риск поставить под угрозу первое и, возможно, самое важное тактическое единство — единство месседжа.
У Otpor! ушло много времени, чтобы понять этот важный принцип.
Если бы мы этого не сделали, вполне возможно, что Милошевич всё ещё был бы у власти, а я был бы либо мертв, либо в тюрьме, либо в долгой вынужденной ссылке.

Когда мы обсуждали наше видение завтрашнего дня, было ясно, что оно включает в себя множество идей: хорошую образовательную систему, которая не промывала бы мозги детям националистическим мусором; свободную экономику, которой бы не управляли некомпетентные люди и головорезы; мирные отношения с соседями; сильную культуру, которая позволила бы процветать всем видам искусства, и многое другое.
Но мы не могли говорить обо всем этом одновременно.
Это бы выглядело несерьёзно, мы бы распыляли наши усилия.

Поэтому мы объединили все наши идеи и надежды в единый лозунг "Этому конец" (под "этим" подразумевался диктатор), который помог нам забыть о разногласиях и объединиться ради общей цели.

Простого лозунга "Этому конец" было достаточно, чтобы заставить всех, кто хотел будущего без Милошевича, присоединиться к нам.
Он позволил сосредоточить внимание на "нём".
Нам нужен был один месседж, а не девятнадцать отдельных платформ всех оппозиционных партий.

Поддерживать единство месседжа непросто, но еще сложнее сохранить единство вашего движения.
Мой коллега Слободан на встречах с активистами начинает разговор об этом с обычного слайд-шоу из знаковых фотографий.
Сперва он показывает несколько снимков протестов 2003 года против войны в Ираке.
Это знакомые кадры, взятые из передач CNN и со страниц New York Times: толпа людей вышла на улицу с транспарантами, осуждая политику президента Буша.
На фото самые разные люди, которых объединяет одна цель. "Что вы видите?" — спрашивает Слобо своих учеников.
“Антивоенный протест", — уверенно отвечают они.
Потом Слобо показывает фото с фестиваля Woodstock: неопрятные хиппи в ярких одеждах дурачатся в полях, что-то курят и целуются.
"А что вы видите тут?" — интересуется Слобо.
"Антивоенное движение", — говорят ему, не раздумывая.
Независимо от того, в каком уголке мира Слобо показывает эти два блока фотографий, он всегда получает одни и те же ответы.

Эту колоритную группу хиппи объединяет так много, что люди инстинктивно понимают, что это за движение.
Без каких-либо других подсказок, просто взглянув на их спутанные волосы и сумасшедшую одежду, вы узнаете хиппи из Woodstock.
Нет никаких сомнений в их политических взглядах: они выступают за мир и любовь.
Это потому, что хиппи, живут ли они в Калифорнии или Белграде, объединяет общая идентичность.
И именно это чувство групповой идентичности отличает широкие движения (на второй группе фото) от единичных протестов (на первых фото).

Групповая идентичность необходима любому движению.
Зелёные, например, всегда выключают свет, выходя из дома, перерабатывают пластик и ни при каких обстоятельствах не засоряют улицу.
Неважно, где они находятся и какие ещё проблемы их волнуют, — они часть чего-то большего.
Так выглядит единое движение, и, как показали ученики Слобо, это становится понятным с первого взгляда.

Однако единство движения — не только вопрос его культуры, но и вопрос его администрирования.
Поучительный пример — американская организация SDS ("Студенты за демократическое общество").
В 1960-х она быстро росла и к 1969 году насчитывала примерно 100 тыс. сторонников.
Политическое движение, которое она помогла создать, привлекло сотни тысяч людей к маршу по Вашингтону, в том числе рок-звезд и других знаменитостей.
Складывалось впечатление, что SDS нацелена на успешное завершение войны во Вьетнаме.

Но чем заметнее становилось движение, тем менее комфортно члены SDS чувствовали себя из-за его организационной структуры.
Им не нравилось, что в их организации есть президент и вице-президент.
По их мнению, такие вещи могут быть уместны в банке, а не в движении.
В итоге в 1967 году SDS проголосовала за изменения в структуре, покончив с президентом и его заместителем.
И этого оказалось недостаточно, чтобы защитить организацию в дальнейшем.

Два года спустя, когда бушевала война и Америка была охвачена расовыми беспорядками, SDS снова собралась, чтобы обсудить свое будущее.
С самого начала было ясно, что конвенция 1969 года не будет похожа на прежние.
Представители различных фракций бродили по залу и распространяли литературу, из которой можно было сделать вывод, что у этих людей почти нет ничего общего.
Борьба на собрании развернулась между сторонниками ненасильственных действий и протестов и теми, кто считал, что единственный способ остановить войну — это "вернуть её домой".
После долгих криков и множества плохо написанных манифестов SDS раскололась на две фракции.
От организации осталось только название.

Отчасти это связано с тем, что все участники были молоды.
Но то, что случилось с SDS, было неизбежно.
Без организационного единства всё развалится.
Это одна из немногих гарантий, которые я могу дать вам в этой книге.

Политика, по определению, — это фракции, борющиеся за власть.
Движения подобны самолётам: без пилота за штурвалом они рухнут, и никогда не знаешь, кто подберёт обломки.

Как же обеспечить единство?
Ответ будет кратким: никак.
Вы мало что можете сделать, чтобы убедить людей пойти против человеческой природы и перестать искать причины для борьбы и разделения.
Однако вы можете учиться на опыте других.
Я уже рассказывал о принципе, который мы разработали в Otpor!: нарисовать линию на листе бумаги и посмотреть, сколько людей вы можете привлечь на свою сторону.
Мы называем это линией раздела.
Харви Милк в конце концов победил на выборах, когда понял, что кампания по вопросам качества жизни привлечет на его сторону гораздо больше людей, чем обсуждение конкретных тем, которые интересовали в первую очередь гей-сообщество.
Это единственная тактика достижения единства.

Несмотря на свои более поздние ошибки, египетские революционеры изначально хорошо поработали над линией религиозного раздела.
Так, в первые дни восстания 2011 года на площади Тахрир некоторые предсказывали, что насилие на религиозной почве подорвет чувство эйфории в стране, это лишь вопрос времени.
И как активисты отреагировали на это беспокойство?
Однажды в пятницу, когда мусульмане преклонили колени для молитвы, их собратья христиане сделали нечто неслыханное в истории страны: взялись за руки и образовали защитный кордон, оградив своих друзей от преследований и предоставив им спокойное место для молитвы.
Два дня спустя, когда наступило воскресенье, настала очередь христиан молиться, а мусульман — стоять на страже.
А когда христианская пара организовала на площади Тахрир публичную свадебную церемонию, молодожёнов приветствовали как мусульманские, так и христианские доброжелатели.
Тронутый религиозным единством площади, преподобный Ихаб аль-Харат благословил протестующих: "Во имя Иисуса и Мухаммеда мы объединяем наши ряды. Мы будем протестовать до тех пор, пока не падёт тирания".
Так они и сделали.

Этот драматичный пример должен вдохновить любого, кто задумывается о ненасильственных действиях.
К сожалению, этот дух часто теряется.
В России, например, волна демонстраций против продолжающейся консолидации власти Кремля вывела на улицы десятки тысяч людей.
При поддержке творческих активистов, таких как Pussy Riot, антипутинское движение вскоре приобрело международную известность.
Но был один немаловажный фактор: все эти храбрые демонстранты были примерно одного образца.
Им было около тридцати-сорока, они получили хорошее образование и принадлежали к среднему классу.
Это были москвичи и петербуржцы, которые путешествовали за границей, сёрфили в интернете и читали независимые СМИ.
Для них выходки Pussy Riot были проявлением острой сатиры.

Но большая часть россиян не согласилась.
Для обычных рабочих, живущих в небольших городах или деревнях огромной страны, эпатажная панк-рок-группа была слишком далека.
Эти люди, может, и считали, что в России не всё справедливо, но вместе с тем не видели себя в этом модном городском протестном движении.
В результате все предпринятые усилия были напрасны: к лету 2013 года лишь 11% россиян выразили готовность протестовать.

Если бы вы спросили кого-нибудь из участников марша в Москве, звали ли они людей из глубинки в бой, то наверняка услышали бы страстные речи о важности выступать вместе.
Но этого не произошло.
И дело не в том, что москвичи не были бы рады новым соратникам, а в том, что они не сделали того, что сделал наш друг Имран Захир на Мальдивах.
Они не выходили на улицу и не слушали людей по всей стране, чтобы понять, что могло бы заставить их присоединиться.

Движения — это живые существа, и если единство не планируется и над ним не работают, оно никогда не материализуется само по себе.
Поэтому так важно, чтобы ваше движение всегда было доступно как можно большему количеству людей.

Какое-то время назад я пил пиво с двумя экологическими активистами из Калифорнии — Рэйчел Хоуп и Крисом Нахумом, более известными как Злые Белые Медведи.
Они прославились, протестуя на съездах Демократической и Республиканской партий в 2012 году в костюмах белых медведей и с табличками типа "Эй, а я вообще когда-нибудь смогу задать свой вопрос?"

Рэйчел и Крис смешные и крайне умные.
Их целью было привлечь внимание к глобальному потеплению и таянию ледников, и в этом они преуспели.
Но хотя белые медведи вызывают сочувствие у веганов и экологически ответственных людей в Калифорнии и других местах побережья, в центре Америки люди не слишком заботятся о проблемах редких животных.
Если не считать специального выпуска National Geographic, большинство жителей Среднего Запада, пожалуй, никогда в жизни не думали о белых медведях дольше пяти минут.
Так что вместо того чтобы одеваться белыми медведями, я предложил явиться на следующие дебаты в Айове одетыми, как засохшие початки кукурузы — жертвы повышения температуры и более частых засух.
В конце концов, глобальное потепление серьезно сказывается на сельском хозяйстве, и фермеры наверняка с большим сочувствием отреагируют на это.
А в Небраске Рэйчел и Крис могли бы появляться в роли голодных коров с торчащими ребрами и так далее.

Демонстранты в Бразилии хорошо усвоили такой урок.
Их социальные выступления — одни из первых в истории массовых движений, которые инициировали исключительно представители обеспеченного среднего класса.
То, что эти бразильские мужчины и женщины в принципе озаботились политикой, вместо того чтобы смотреть телевизор или делать покупки в интернете, вдохновляет.
Но обладая небольшим опытом в этом деле, участники так называемого "восстания уксуса" в Бразилии сначала провалили упражнение по рисованию линий.

Сперва они ограничивали свои требования и стиль протеста таким образом, чтобы это привлекло только таких же горожан, как они.
Это оттолкнуло огромное число менее образованных и влиятельных, но столь же разочарованных соотечественников, которые могли бы присоединиться к борьбе.
Но бразильцам не потребовалось много времени, чтобы вынести из этого урок и понять, как развить сильное чувство социального единства.
Среди самых интересных бразильских активистов был известный повар Дэвид Герц — более очаровательная версия Джейми Оливера.
Используя еду как способ собрать всех за столом, Герц основал движение под названием Gastromotiva.
Он созывал представителей среднего класса и бедных слоев населения на кулинарные семинары и мероприятия, на которых присутствовали и ведущие бразильские политики.
Призывая всех работать вместе, Герц и другие активисты показали, что можно объединиться и потребовать уступок от правительства.
В ответ на требования населения в 2013 году президент Бразилии пообещал выделить 100% доходов государства от продажи нефти на финансирование образования.

И хотя такие общественные деятели, как Герц, могут придать движению силу и объединить людей вокруг своих личностей, тем не менее есть правильный и неправильный способы использовать яркие имена, чтобы помочь вашему делу.

Нет сомнений, что харизматичные личности могут объединить движение, но такое лидерство сопряжено с бременем: слишком многое зависит от одного человека.
Этого единственного человека можно убить, как Бениньо Акино на Филиппинах; заключить в тюрьму или поместить под домашний арест, как Аун Сан Су Чжи в Бирме; или, как в случае с Морганом Цвангираи в Зимбабве, он может просто сделать серию глупых ходов и в конце концов согласиться с политикой оппонентов.
Знаменитостей, хотя они любят участвовать во всевозможных крестовых походах и мероприятиях, надо ещё и правильно использовать.

Чтобы прояснить этот момент, рассмотрим историю с Occupy Wall-street ("Захвати Уолл-стрит").
Вот краткий и очень неполный список звезд, поддержавших движение: Канье Уэст, Рассел Симмонс, Алек Болдуин, Сьюзан Сарандон, Дипак Чопра, Йоко Оно, Тим Роббинс, Майкл Мур, Лупе Фиаско, Марк Рудало, Талиб Квели.
Не нужно быть культурным критиком, чтобы понять, что эти артисты апеллируют к очень специфическому сегменту населения, сегменту, который слушает рэп, одобряет либеральную политику и смотрит нишевые телешоу, такие как "30 Rock", и фильмы типа "Дети в порядке".

А теперь представьте человека, который живет в Индиане, слушает кантри, любит футбол и склонен к консервативному мировоззрению.
Вполне возможно, что он, будь прокляты стереотипы, вполне согласен с тем, что нынешняя система "не совсем работает" и Америка могла бы "добавить немного социальной справедливости".
Но культура и групповая идентичность Occupy никогда не привлекут такого человека.
А это было бы очень легко сделать.
Всё, что для этого потребовалось бы, — несколько приглашений для музыкантов, которые обычно с протестами не ассоциируются.
Например, вместо Талиба Квели, который возглавил толпу с зажигательным рэп-пением, появился бы кто-то вроде Ли Гринвуда, известного своим "Боже, благослови США", и спел несколько патриотических композиций.
Любой зритель из глубинки почувствовал бы, что движение действительно видит себя объединяющей силой, не просто либеральным взрывом, а настоящей попыткой всестороннего диалога.

И представьте, что произошло бы, если бы активисты Occupy вместо того, чтобы "захватывать" символические площади в больших городах, попытались отправиться туда, где живут и работают средние американцы.

Достичь этого было бы так же просто, как перерисовать линию раздела и сделать так, чтобы больше людей чувствовали себя комфортно в движении.
В конце концов, расстояние между "Мы движение для либеральных людей, которые хотят продвигать свою идеологию" и "Мы движение для людей, которые считают, что обычные американцы достойны получить шанс", не так велико, как может показаться.
В то время как первое является эксклюзивным, второе будет вовлекать самые разные личности, интересы и точки зрения.

Я всегда задавался вопросом, что могло бы случиться, если бы Occupy отказались от своего названия, а вместо этого смело нарекли бы себя "99%".
Если бы меня спросили: "Срджа, ты чувствуешь себя частью 99%?" Я мог бы ответить: "Ну, мы с женой живем в обычной квартире и водим машину, которой почти десять лет. Так что да, я определенно чувствую себя среди 99%".
Я бы, наверное, даже носил значок с этой надписью.
Но если бы они спросили меня: "Ты хочешь занять Зуккотти-парк?" — у меня было бы меньше шансов заинтересоваться.

С помощью простой смены названия движение Occupy могло бы получить отклик у стольких людей: городских, сельских, консервативных, либеральных, низких, высоких, водителей, пешеходов и темнокожих.
Я бы очень хотел, чтобы это случилось.

Это потому, что единство — что-то гораздо большее, чем объединение всех сторонников определенного кандидата или повестки.
Речь о создании чувства общности, создании элементов групповой идентичности, наличии сплоченной организации, не отталкивающей никого и придерживающейся своих ценностей.
Речь о том, чтобы делать множество вещей, которые заставляют других чувствовать, что вы тоже за них боретесь.
Часто это не более чем держаться за руки на людной площади или петь нужную песню.
И это чрезвычайно важно.

Но теперь, когда я стал настолько сентиментальным, насколько вообще сербам разрешено быть по закону, я хотел бы поговорить о чем-то столь же важном, но гораздо более конкретном — о принципе, который создает и разрушает движения.
Это священный принцип планирования.

Глава 8: Планируйте свой путь к победе

Вообще-то, пророк из меня плохой.
Нужно признать, что мои друзья обычно спрашивают моего мнения о новом продукте или услуге лишь для того, чтобы сделать наоборот.
Но когда в аудитории Нью-Йоркского университета я встречался с группой энтузиастов из Occupy Wall Street, то почувствовал, что они готовятся к тяжёлой битве, где их перспективы победить весьма призрачны.

Эта глава посвящена исключительно планированию, и я не собираюсь высказывать каких-либо оценочных суждений.
Вы можете думать что угодно о людях, которые расселись в Зуккотти-парке и попытались изменить национальную повестку.
Вы можете поверить в то, что они сборище бесцельных хипстеров, или, как и я, можете разделить их жажду справедливости в этом безжалостном мире.
Но независимо от вашего мнения о людях из Occupy, изучение их планирования или его отсутствия — ценный урок для активистов во всем мире.

Почему же тогда я был так пессимистичен к перспективам движения, несмотря на опросы общественного мнения, согласно которым почти половина американцев согласна с его идеями?
Просто посмотрите на название.
Вместо того чтобы называть себя "99%", активисты назвали себя в соответствии с одной-единственной тактикой.
И хотя ненасильственные активисты в течение многих лет "занимали" самые разные объекты — от отдельных столовых на юге Америки до площади Тяньаньмэнь, "оккупация" по-прежнему остаётся лишь одним оружием из огромного арсенала мирного протеста.
И что важно, таким оружием, которое обычно привлекает только определенный тип преданных делу людей.

Как уже отмечалось, движения, которые сопряжены с тяжелыми битвами, для успеха должны привлекать больше случайных участников.
Это правда, что Occupy много помогала разным людям.
Но смысл их движения был заложен в названии — занять Зуккотти-парк.
Массовая демонстрация — это последний шаг, который вы делаете, а не первый.
Вы призываете массы маршировать по улицам, когда знаете, что у вас достаточно приверженцев.
И делаете это только тогда, когда закончили все необходимые приготовления.

Большой митинг — это не искра, которая запускает ваше движение.
На самом деле, это победный круг.
Наши друзья в Египте очень хорошо это понимали.
Они организовывались почти два года, использовали множество листовок и уличный театр, выиграли множество небольших сражений.
И только убедившись, что момент настал, собрали силы на площади Тахрир и выдвинули требование об отставке Мубарака.
Однако другие пришли к выводу, что победа не связана с двухлетними усилиями египтян развить видение и продумать стратегию, а дело просто в спонтанном занятии видного места перед национальным музеем и правительственными учреждениями.
Многим сторонним наблюдателям казалось, что "волшебная" тактика египтян — это всё, что нужно, и активисты по всему миру пытались заставить как можно больше людей выйти на улицы.

От Каира до Мадрида, от Франкфурта до Дамаска историю в искаженном свете представили в СМИ, в итоге у всех сложилось совершенно неправильное представление о том, что произошло.
Выходило, будто всё, что нужно было сделать, — это занять какую-нибудь главную площадь на долгое время, и Санта-Клаус спустится и исполнит всё, что вы пожелаете: от отставки Асада до более строгих мер финансового регулирования.

Вот почему я беспокоился об Occupy.
Выяснилось, они извлекли неправильные уроки из "арабской весны" и других событий.
И это массовое столпотворение быстро потеряло организационное единство через всевозможные внутренние дискуссии, разъяснения и догадки.
С такой запутанной философией у Occupy единственный путь был пойти ко дну. "Что нам следовало бы сделать иначе?" — вопрос, который волнует участников любой безуспешной ненасильственной кампании.
Я хотел бы в ответ рассказать свою историю.

Первый компонент планирования — подходящее время.
Как и в комедии, спорте и сексе, время — это всё, когда дело доходит до активизма.
Люди сомневаются, легко отвлекаются и в большинстве своем иррациональны.
Попробуйте подтолкнуть их, когда они заняты чем-то другим, и самое лучшее планирование пойдёт прахом.
А вот если нанести удар в подходящее время, вы гарантированно выиграете.

Диктаторы, конечно, делают всё возможное, чтобы подходящего времени для сопротивления никогда не было.
Они отрезают оппозиции пути на каждом шагу. Но даже они не выше естественного ритма жизни человека. Часто этот ритм — лучший друг активиста.
Об этом мы узнали в Сербии в канун православного Нового года — 13 января 2000-го.

Несмотря ни на что, планировалась большая вечеринка — даже в такой стране, как Сербия, раздавленной Милошевичем и которую потрясали демонстрации и гражданские беспорядки.
Мы с Otpor! слыли самыми крутыми перцами в городе, потому все ожидали, что мы присоединимся к празднику и просто повеселимся.
Именно здесь на помощь приходят Red Hot Chili Peppers.
Это одна из моих самых любимых групп.
В начале 2000 года она были на пике карьеры.
За несколько недель до Нового года мы с деловым видом всем говорили, что по достоверным сведениям Peppers присоединятся к Otpor! на Площади Республики во время полуночной тусовки.

Полуночный концерт, устроенный, по слухам, самой крутой группировкой в городе — только об этом могли думать и говорить почти весь декабрь молодые белградцы.
Друзья спорили, какие песни могут спеть Peppers, как долго они будут играть, возьмут ли с собой в поездку других рок-звезд или какой из местных групп посчастливится разделить с ними сцену.

Когда наконец наступил канун Нового года, на площади собрались десятки тысяч людей, многие были в футболках Red Hot Chili Peppers.
На сцену вышел звездный состав местных сербских рок-групп, одна другой лучше и популярнее.
Все танцевали, обнимались и целовались.
Однако ближе к полуночи в атмосфере чувствовалось предвкушение, все были взволнованы и хотели увидеть рок-звезд.

За минуту до полуночи свет погас.
Опустился огромный экран, и люди с энтузиазмом шептали, что Peppers, наверное, прорвутся насквозь, как настоящие рок-звезды.
Начался обратный отсчет: пять, четыре, три, два, один...

Затем последовала печальная музыка, и на экране появились фотографии мёртвых сербских солдат и полицейских, убитых за десятилетие войны.
Энтони Кидиса, Фли и их друзей не было на сцене, но там был один из моих друзей — Борис Тадич.
Менее чем через пять лет Борис будет приведен к присяге в качестве президента Сербии.
Но в эту ночь он стоял за экраном с микрофоном в руке.
"Нам нечего праздновать, — сказал Борис ошеломлённой публике. — Я приглашаю вас покинуть эту площадь и праздник, чтобы показать всем, что этот год был годом войны и угнетения.
Но так быть не должно.
Давайте поприветствуем наступающий год.
Потому что 2000-й — это тот самый год, в котором Жизнь в Сербии должна наконец победить".

Месседж все поняли: наступающий год был годом выборов.
Минуты две-три люди просто стояли молча, обиженные, злые, сбитые с толку.
Но затем некоторые начали улыбаться, а через пять минут часть зрителей начала скандировать: "Давайте встретим тот самый год".
Песнопения превратились в хор.
Когда люди на Площади Республики стояли перед пустой сценой, в воздухе витала энергия, которую ни одна рок-группа не могла воссоздать.
Все чувствовали, что им нужно сделать что-то важное.
Послание было отправлено, и всё было готово для окончательной конфронтации с Милошевичем.

"Тот самый год" стал новым слоганом движения, и все присутствующие знали, что это на самом деле чего-то стоит и есть хороший шанс, что в октябре мы избавимся от Милошевича и его ужасов.
RHCP не приехали, но это был лучший концерт, на котором приходилось бывать собравшимся, потому что в тот вечер каждый был настоящей звездой.

Это результат хорошего планирования.
Требуется обычное событие, придумывается тактика и доводится до совершенства.
Но не стоит опираться только на мой опыт при построении планов сражений.
Ведь кроме проклятий, посланных самолетам-невидимкам НАТО с крыши моего дома в 1999 году, ближе всего к битве я находился, читая батальные сцены "Властелина колец".
Поэтому когда дело доходит до планирования, я доверяю его своему близкому другу и наставнику Бобу Хелви.
Он полковник армии США в отставке, и мне нравится думать о нём, как о своём Йоде.

Карьерный офицер Боб воевал во Вьетнаме, а затем занимал в этом регионе различные должности, в том числе американского военного атташе в Рангуне.
Когда он устал от сражений и его грудь была увешана наградами, он получил стипендию в Гарвардском центре международных отношений.

Представьте себе полковника, прибывшего в кампус Кембриджа: профессиональный офицер около тридцати, совсем не похожий на окружавших его патлатых студентов с широко открытыми глазами.
Для них тяжёлая ночь означала лишнюю рюмку в местном баре.
Для него тяжёлой была ночь, проведённая на земле в грязных джунглях под обстрелом.

Когда Боб увидел объявление о программе "ненасильственные санкции", он просто не удержался.
Он полагал, что нет ничего веселее, чем сидеть среди толпы мягкотелых пацифистов и пугать их какими-нибудь особенно жёсткими военными историями.
В первый день семестра полковник вошёл в класс с таким важным видом, будто входил в свой кабинет в Пентагоне.
Он был готов шокировать этих хиппи и заставить их подчиниться.
Но вместо этого был шокирован сам.
Никаких длинных волос, только горстка любопытных студентов и преподаватель с орлиным взглядом по имени Джин Шарп.

Я уже упоминал Джина Шарпа, человека, который трижды номинировался на Нобелевскую премию мира и считается отцом современной ненасильственной борьбы.
Шарп был весьма далёк от того бормочущего дурака, которого Боб ожидал увидеть.
Преподаватель говорил жёстко, оправдывая свою репутацию и прозвище Макиавелли ненасилия.

"Стратегическая ненасильственная борьба, — начал занятие Шарп, — это всё о политической власти, о том, как захватить политическую власть и как отказать в ней другим".
Боб Хелви вспомнил своё разочарование за долгие годы войны во Вьетнаме, когда он снова и снова пытался использовать одни и те же военные стратегии, даже если ни одна из них, казалось, не срабатывала, и мечтал о другом способе победить врагов.
Похоже, именно об этом и говорил Шарп.
Это была война без оружия.

Боб Хелви стал учеником Джина Шарпа на всю жизнь.
От Бирмы до Сербии полковник теперь занимался тем же, что и раньше, но с маршами и листовками вместо бомбардировщиков и танков.
С тех пор как я впервые встретил Боба в 2000 году, он научил меня многому, но, пожалуй, самым ценным оказалось "гусиное яйцо".

"Гусиное яйцо — это то, что вам нужно" — эта фраза пришла из армии, где офицеры, изучая крупномасштабные карты, никогда не обозначают свою цель аккуратным черным кругом.
Вместо этого они быстро и уверенно рисуют фигуру, очень похожую на гусиное яйцо.
Гусиное яйцо — конечная цель, и прежде чем вы начнете что-либо планировать, вы должны точно понять, что это такое. А это не так просто.

Наши друзья в Египте, например, неправильно поняли "гусиное яйцо".
Для них и их коллег в Тунисе, Йемене и других странах арабского мира "гусиным яйцом", к которому они стремились, было свержение диктатора.
Когда цель была достигнута, они решили, что их работа сделана.
Но они выбрали неверную цель: Мубарак погиб, Бен Али погиб, но радикальный ислам был на подъёме, армия паниковала, экономика была на грани краха, международное сообщество колебалось в своей поддержке, на улицах царил хаос, и никто не знал, что делать.
"Гусиным яйцом, — сказал Боб, когда мы обсуждали провал “арабской весны”, — было не свержение диктаторов. Гусиным яйцом на самом деле была демократия, а они не поняли этого".

Это идеальный момент, чтобы сделать перерыв и заняться самопомощью в сербском стиле.

Когда Слобо обучает студентов колледжа, иногда они обращаются за советом, как достичь цели.
Тогда он спрашивает:
"Чего конкретно ты хочешь? Если бы я мог взмахнуть волшебной палочкой и доставить тебя туда, где ты хотел бы быть через пять лет, то куда именно?"
Вы удивитесь, но многие из них понятия не имеют.
И вряд ли они виноваты: всю жизнь их приучали думать только о следующем шаге.

Когда они учатся в старшей школе, им говорят сосредоточиться на колледже.
Когда учатся в колледже, их поощряют думать о летней стажировке.
На стажировке они одержимы работой.
Затем они получают эту работу и беспокоятся о повышении по службе.
Это порочный круг.
Такая жизнь оставляет слишком мало времени и места, чтобы подумать о том, чего мы действительно хотим.
Капитан, который не знает, куда он хочет отправиться, никогда не найдет корабль, чтобы туда добраться, заметил один мой друг.

Но если вы действительно знаете, куда хотите пойти, есть только один способ этого достичь.
Метод, за который ручается Боб, называется планированием в обратной последовательности.

Гениальность этого инструмента рассмотрим на моём собственном примере.
Предположим, я прилично играю на гитаре и умею петь пару песен.
И вот я решил покончить со всем этим ненасильственным активизмом и сделать новую карьеру.
Я хочу быть рок-звездой.
Какой мне придумать план?

Большинство начинающих рок-звезд, скорее всего, отправятся в большой город, начнут выступать, соберут группу, достигнут какой-то минимальной известности и будут ждать подходящего случая.
Кто организованнее, может усердно поработать, сэкономить денег и записать диск или даже заплатить журналисту.
Но как знает любой стажёр, хоть час проводивший с полковником Бобом Хелви, этого недостаточно.
Есть веская причина, по которой большинство желающих стать рок-звездами никогда не добиваются успеха, и это не только из-за жёсткого рынка.

Обратная последовательность планирования означает, что я должен начать с воображаемой цели и шаг за шагом вернуться в настоящее.

Например, Боб рассказывал, что ещё в 1990-е сторонники бирманской диссидентки Аун Сан Су Чжи, заключенной в тюрьму, воображали её триумфальное появление после 15 лет ареста.
Они не просто представляли, как она открывает дверь и выходит на свободу.
Скорее, они думали, где состоится её прием, какие сановники будут приглашены и где будут сидеть.
Такое детальное планирование позволяет яснее понять, чего вы действительно хотите.
Так, думая о рассадке для партии Су Чжи, её сторонники поняли, что им нужна пресса и несколько лояльных оппозиционных политиков в первом ряду.
А это привело к ещё более важному осознанию: они хотели не просто праздновать свободу своего лидера, но и объявить, что скоро она бросит вызов своим тюремщикам и будет баллотироваться в президенты.

Поэтому когда я представляю себе карьеру мечты, то думаю не только об имени Попович в центре внимания.
Я вижу арену, на которой играю, вижу команду и людей, которые выкрикивают наши имена в зале.
И тут я понимаю, что пытаюсь быть не просто рок-звездой, а специфической рок-звездой.
Передо мной не толпы кричащих юнцов, которые заполнили трибуны стадиона.
Я представляю себе несколько сотен приличных людей в возрасте, которые идут в дождливый вторник в клуб, чтобы послушать хорошую музыку.
С пониманием этого мой путь становится гораздо проще: теперь я знаю, что некоторые аудитории можно спокойно игнорировать.
Например, можно не тратиться на видео в YouTube, потому что моей аудитории это неинтересно.
А вот играть в местных клубах, напротив, очень важно.

Собрав группу, я составляю список подходящих клубов и узнаю их требования.
Некоторые, например, могут предоставить площадку только при гарантии, что соберётся определенное число фанатов.
Если это так, то мой следующий шаг — найти других начинающих музыкантов и заключить своего рода договор появляться на концертах друг друга.
Теперь у меня есть аудитория и концерт.
Я всё ещё не на территории рок-звезд, но я гораздо ближе.

Когда мечта стратегически разбита на отдельные шаги и каждый рассматривается с точки зрения логистических требований, ваши шансы на её достижение намного выше.
Но вы должны начать с представления "готового продукта".
И при этом никогда не забывайте слова Уинстона Черчилля:
"Какой бы красивой ни была стратегия, вам следует время от времени смотреть на результаты".

В 1990-е и 2000-е годы Боб Хелви помогал молодым бирманцам достичь своей версии "становления рок-звезды", а именно избавиться от военной хунты, которая захватила нацию и подавила все признаки оппозиции.
Когда полковник встретил своих новых учеников, они были партизанами в джунглях.
Их идея победы заключалась в том, чтобы снести небольшой правительственный форпост или взорвать радиовышку.
Это были мелкие вылазки без особых рассуждений о последовательности действий, но, сжимая оружие и взрывчатку, эти храбрые молодые люди чувствовали, что вносят свою лепту в сопротивление.
Будучи практичным армейским парнем, Боб немедленно усадил своих воинов и прошёлся с ними по основам математики.

“Сколько войск в армии?
— Чуть менее 200 тысяч.
— А сколько бойцов оказало сопротивление?
— Десятая часть.
— Третий и решающий вопрос: сколько людей живет в Бирме?
— Более 48 миллионов”.
Это не было пустым занятием по счёту. Полковник преподнёс первый важный урок для каждой боевой силы, а именно необходимость подсчитать свои ресурсы.
"Сорок восемь миллионов мужчин и женщин, — подчеркнул Боб, — ждут своей мобилизации.
Их можно организовать, чтобы противостоять хунте со своих огородов, рыночных прилавков и водительских сидений автобусов.
Если оппозиция не сможет использовать этот огромный ресурс и ограничится двадцатью тысячами парней, вооруженных АК-47 и бегающих по джунглям, то она обязательно проиграет".

Его ученики, конечно, согласились.
Но они не знали, как подойти к дальнейшей вербовке.
Боб применил старую добрую обратную последовательность планирования.
Он спросил, как они представляют себе контакт с населением?
Вначале партизаны с энтузиазмом говорили о массовых протестах, но быстро признали, что армия, скорее всего, очень быстро расправится с такими проявлениями свободы.
На мгновение все поникли.
Но тут кто-то оживился: если монахи пойдут впереди, армия не посмеет стрелять.
А если сделает это, то последствия будут настолько ужасные, что даже грозная диктатура не сможет долго продержаться .

Первым шагом напрашивалась вербовка монахов.
Затем бабушки и дедушки могли устраивать небольшие безобидные акции протеста перед своими домами, а в школах дети могли начать организовываться против режима.

Суть в том, напомнил ученикам Боб, что ненасилие намного сильнее насилия, потому что оно позволяет любому, независимо от того, где он живет и насколько он слаб, вступить в бой с врагом.

Партизаны полагались на 20 тысяч молодых людей в джунглях, чтобы уничтожить армию режима.
Но они игнорировали неиспользованные 48 миллионов бирманцев, которых можно было побудить сражаться против диктатуры везде, где бы они ни находились.
Перейти к ненасильственной кампании было несложно.

Я многому научился у Боба Хелви и Джина Шарпа, но понимаю, что их может не устроить эта глава в нынешнем виде.
Джин и Боб — люди военного образца, им нравится, чтобы страница была структурирована по категориям, с маркерами и полужирным шрифтом, которые четко указывают, что нужно делать.
И я закончу некоторыми чёткими выводами.
Но поскольку до сих пор неплохо держался и не рассказывал вам о своей фанатичной любви ко всему, что касается "Властелина колец", я буду использовать примеры из величайшей ненасильственной борьбы в истории, благородного стремления нескольких безоружных хоббитов уничтожить безумного диктатора и восстановить мир.

Прежде чем приступить к планированию, прежде чем беспокоиться об обратной последовательности планирования, сроках и подобном, возьмите лист бумаги и выделите следующие три категории.

ОСНОВНАЯ СТРАТЕГИЯ

Джин Шарп определяет этот важнейший принцип как "общую концепцию, которая служит для координации и управления всеми соответствующими и доступными ресурсами нации (экономическими, человеческими, моральными, политическими, организационными и т. д.) или другой группы для достижения своих целей в конфликте".
Это сущая беда, а не определение.
Но Шарп красиво разбирает его, переводя на более человеческий уровень: проанализировать истинную причину, оценить возможное влияние на ситуацию, выбрать технику действий и предположить, как будет достигнута цель, а также долгосрочные последствия.

Итак, допустим, вы миролюбивый хоббит, тихо живущий в Шире, и однажды появляется странный волшебник и рассказывает вам о странном кольце, которое у вас есть. Кольце, которое делает всю землю небезопасной для вас и всех ваших близких.
Ясно, что оно должно быть уничтожено — простите, здесь я вырезаю множество сюжетных моментов, — и вы начинаете обдумывать общую стратегию.

Ваше дело справедливое? Несомненно!
Если Кольцо Всевластия не будет уничтожено, злой Тёмный Властелин Саурон найдет его и использует для уничтожения мира.

Кто ещё влияет на ситуацию?
Сам Тёмный Властелин и его многочисленные злые приспешники.

Какую технику использовать?
Поскольку вы хоббит, а значит, где-то от двух до четырех футов ростом, то подойдёт метод, где не требуется слишком часто размахивать мечом.

Как будет достигнута цель?
Будет пройден путь в царство зла Мордор и проклятое кольцо будет брошено в жерло вулкана Ородруин.
Сделайте это, и результатом станет мир во всем мире и процветание для вас и ваших друзей.

Поставив эти вопросы, вы рассматриваете следующий шаг.

СТРАТЕГИЯ

По словам Шарпа, это "концепция о том, как лучше достичь целей в конфликте... Стратегия связана с вопросами, нужно ли бороться, когда и как, каким образом добиться максимальной эффективности, чтобы извлечь пользу и дойти до поставленной цели.
Стратегия — это план практического распределения, адаптации и применения имеющихся средств для достижения желаемых целей".

И здесь наш отважный хоббит Фродо Бэггинс не унывает.
Когда у него есть общая стратегия, он понимает, что эффективнее всего — объединиться с опытными воинами, а именно с эльфами.
И когда он наконец попадает в царство эльфов, то дополнительно оценивает свою ситуацию и обсуждает, как воплотить на практике задуманное.
Он подбирает лучшую команду, которую может собрать в данных обстоятельствах, так что каждый участник играет свою роль в предстоящей битве.
Что очень кстати, когда наступает время принимать решение.

ТАКТИКА

Нет необходимости беспокоить Джина Шарпа ради определения, поскольку тактика — это просто очень ограниченные планы действий, которые вы разрабатываете в любой момент.
Перевал Карадрас находится под пристальным взором и злой магией Сарумана?
Попробуйте шахты Мории.
Боромир убит орками?
Объединитесь с его младшим братом Фарамиром.
Чёрные ворота закрыты?
Попробуйте попасть в Мордор секретным путём Минас Моргул.
В отличие от стратегии, тактическое планирование часто применяется по ходу дела, может постоянно меняться и требует понимания реалий на местах и творческого подхода к оптимальному использованию всех доступных ресурсов.

Если вы до сих пор не обращали на это внимания, то сейчас наверняка осознали, что стратегии и тактика требуют двух очень разных позиций.

Стратеги-мыслители — мудрые и терпеливые люди, которые живут ради долгой игры.
Они думают на несколько шагов вперед.
Как и в случае с художниками, они собирают свои планы, как мозаику, где каждый маленький кусочек аккуратно совмещается с другим, и только у художника есть видение, как будет выглядеть окончательное творение.

Тактики — подвижные ребята, хозяева настоящего.
Они часто настолько хороши, насколько хороши их инстинкты.
Они обладают сверхъестественной способностью отказаться от своего плана на полпути и принять лучший, если того требует ситуация на местах.

Иногда движениям везёт иметь в своём составе людей обоих типов: тех, кто умеет разрабатывать стратегии, и тех, кто хорош в тактике.
Ещё реже эти два навыка совмещаются в одном и том же человеке — так мы получаем Наполеона или Александра Великого.

Однако гораздо чаще люди склонны путать эти два понятия и, например, как Occupy Wall Street, заявлять, что наша тактика — это наша стратегия или наоборот.
Хорошее планирование и применение важнейшего принципа обратной последовательности планирования могут решить некоторые из этих проблем.

Но если это не сработает, нужно иметь в виду ещё одну вещь — импульс.

Полковник Хелви, Фродо Бэггинс или кто-то ещё, участвовавший когда-либо в войне, скажут вам, что импульс — это всё.
Первую половину борьбы вы тратите на его создание, а вторую половину — на его поддержание.
Даже если у вас вообще нет плана, даже если у вас аллергия на маркированные списки, диаграммы и другие методы системного мышления, вам следует по крайней мере стараться, чтобы всё, что вы делаете, помогало поддерживать темп.

Думаю, в этом и заключалась истинная причина успеха Otpor!.
Иногда мы были несколько менее организованы, чем хотелось бы признать.
Но мы всегда знали, как оставаться впереди.
И понимали, что в момент, когда мы начнём играть в защите, наше поражение станет лишь вопросом времени.

Итак, мы завершили розыгрыш концертом, концерт — маршем, марш — выборами, а фальсификации выборов — гражданским неповиновением и забастовками.
Мы относились к активизму как к боевику, осознавая, что если дело не движется постоянно к чему-то большему, громкому и крутому, это просто утомит публику.
Размышляйте в этом ключе, и планирование само о себе позаботится, всё встанет на свои места.

Тем не менее импульс — это живая вещь.
Одно событие может как запустить ваше движение в стратосферу, так и привести к его падению на землю.
Одни вещи можно спланировать, например, факт фальсификации выборов в Сербии, Грузии или Украине.
Другие, включая кровавое убийство лидеров оппозиции на Филиппинах или в Ливане, предвидеть труднее.

А у тех, кто занят тонкой и опасной работой по достижению свободы и расширению прав и возможностей людей мирными средствами, есть вероятность столкнуться с большой угрозой.
Некоторые из ваших сторонников могут решить, что шансы выиграть увеличатся, если размахивать заряженным пистолетом, а не разыграть очередную забавную шутку.

Насилие представляет собой реальную угрозу не только потому, что оно очень часто уносит жизни ни в чём не повинных людей, но и потому, что столь же часто гарантирует полное прекращение движения и катастрофическое поражение его идей.

А теперь давайте поговорим о демонах насилия.

Глава 9: Демоны насилия

В 1961 году один чёрный парень в Южной Африке пребывал в отчаянии.
Он восхищался Ганди и потратил годы, чтобы разрушить режим апартеида ненасильственными методами.
Вместе с друзьями он организовал успешную юридическую практику, которая специализировалась на выдвижении обвинений против жестокости полиции.
Власти, напуганные успехом фирмы, вынудили офис перебраться в отдалённую часть города и практически задушили бизнес.

Кроме того, этот парень состоял в руководстве партии "Африканский национальный конгресс".
Но после того как партия быстро разрослась и стала собирать десятки тысяч людей на марши протеста, режим ввёл военное положение, и все общественные собрания запретили.
А скоро и самого активиста схватили и посадили в тюрьму.

Он вышел другим человеком.
Исчезли книги Ганди, их заменили тома Мао и Че.
Больше он не говорил о ненасильственном сопротивлении, а превозносил Фиделя Кастро и его быстрое восхождение.
"Настало время ружей, — говорил он. — Время борьбы".
Он создал и возглавил новую партию — "Копьё нации", целью которой было сражаться с апартеидом.

Харизматичный лидер произнёс пылкую речь.
"С начала июня 1961-го, — звучал его голос, — Южная Африка уже слишком долго находится в тревожном положении. Я и мои коллеги пришли к выводу, что насилие неизбежно.
Невозможно, чтобы мы продолжали проповедовать мир, в то время как правительство отвечает нам жестокостью.
В истории каждой нации наступает момент, когда нужно сделать выбор: покориться или сражаться.
Сейчас такое время наступило для Южной Африки.
Мы не покоримся, и у нас нет другого выбора, кроме как нанести ответный удар во имя защиты нашего народа, будущего и свободы".

Режим сделал так, что любой вид сопротивления стал незаконным.
Таким образом, новый народный лидер объявил войну и очень ясно продемонстрировал, что не боится умереть.

Первой мишенью стала электрическая подстанция.
Когда в декабре 1961 года прогремели взрывы, огромные металлические конструкции, которые поддерживали кабели, рухнули набок, как попавшие в ловушку слоны, и целые города погрузились во мрак.
Это был первый залп войны.

Вскоре были взорваны правительственные здания, работа инфраструктуры саботировалась, посевы сжигались.
Парень, который теперь носил бороду, как у настоящего революционера, прятался в подсобке на ферме в городке Ривония.
Под его предводительством "Копьё" провело две сотни атак и превратилось в самого страшного врага правительства.

5 августа 1962 года молодой партизан был схвачен полицией.
На суде он взял на себя ответственность за саботаж, и его поместили в печально известную тюрьму на острове Роббен.
Его камера была размером два на два с половиной метра, а на грунтовом полу лежал лишь соломенный матрас. Единственным времяпровождением молодого человека было кидать камни в песок. При этом приходилось стоически выносить физические и моральные унижения от охранников.
Контакты с миром были ограничены — позволялось только одно письмо и один визит в полгода.

Для людей пленный революционер стал символом сопротивления, и восхищённые фанаты призывали весь мир к его освобождению.
Премьер-министр Южной Африки Питер Виллем Бота предложил освободить парня, если он пообещает не использовать насилие как политическое оружие.
Тот отказался.
Однако в конце концов сменил свою позицию, решив, что Южной Африке для движения вперёд нужно не кровопролитие, а прощение и примирение.

И когда Нельсон Мандела наконец-то освободился — через 27 лет, он прославился как сторонник ненасильственных методов.
И неспроста: в молодости он сам использовал методы жёсткого сопротивления и теперь знал, как никто другой, что таким образом нельзя построить ту страну, о которой мечтал он сам и его сторонники. Я привёл здесь эту историю не для того, чтобы пошатнуть репутацию человека, которым глубоко восхищаюсь.
Я хотел показать, что под гнётом репрессий даже такого праведного человека, как Мандела, можно довести до отчаяния и заставить взяться за оружие.
Потому что оружие, как ни тяжело мне, стороннику мирных протестов, это признавать, — это круто.
Вы можете быть самым миролюбивыми человеком в мире.
Можете быть веганом, медитировать восемь раз в день и носить одежду из переработанной конопли.
Вы можете быть максимально далеки от насилия.
Однако если у вас в руках оружие, в самом тёмном уголке души вы чувствуете, что нет проблемы, которую вы не могли бы решить, и нет врага, которого вы не могли бы победить.
Это меняет людей.
Они чувствуют себя всесильными.

Я помню копа, который засунул пистолет мне в рот после ареста в 1998 году.
В отделении он и его приятели около часа избивали меня, пока я был закован в наручники.
Но как только он достал пистолет, его зрачки сузились и даже голос стал другим, словно он был кем-то вроде Грязного Гарри.
Он был будто во сне, и всё из-за пистолета.
Как мотоцикл или глоток бурбона, оружие мгновенно расширяет спектр твоих возможностей.
Вот почему во множестве голливудских фильмов, видеоиграх и прочих видах развлечения его так много.
Статуи великих людей тоже часто делают с оружием, потому что большинство думает, что вооружённый человек — это человек, который что-то решает.
И всё же когда речь идёт об общественных делах, именно человек с ружьём терпит поражение.

Прежде чем я расскажу о важных эмпирических исследованиях, позвольте мне прояснить одну важную вещь: я выбрал ненасильственное сопротивление не потому, что считал, что насилие в принципе неприемлемо.
Если вы живёте в реальном мире, рано или поздно поймёте, что насилие порой неизбежно.
Очевидный пример: нацистов можно было остановить только совместными усилиями советской, американской и британской армий.
И я искренне благодарен храбрым югославским партизанам, которые сражались с нацистами на нашей родной земле.
Именно их знак — сжатый кулак — впоследствии стал символом Otpor!.
Были в то время и пацифисты, но большинство людей считали это оправданным способом борьбы с фашизмом.

Даже известный своим миролюбием Ганди начал свою политическую карьеру, призвав молодых мужчин взяться за оружие и присоединиться к британской армии в Первой мировой войне.
По мнению Ганди, это могло ускорить обретение Индией независимости.
«Мы должны иметь возможность защитить себя, а значит, должны уметь пользоваться оружием, — написал он летом 1918 года. — Если мы хотим научиться этому как можно быстрее, наш долг — записаться в армию».

Моё отношение к жестокости основано не на чистой морали, хотя, думаю, все люди согласятся, что это хорошая идея — решать конфликты миром.
Оно основано по большей части на том, что насилие не работает или работает далеко не так хорошо, как ненасильственное сопротивление.

В известной книге «Почему работает гражданское сопротивление: стратегия и логика ненасильственного конфликта» американские учёные Эрика Ченовет и Мария Стефан сделали то, что ни один исследователь не делал до них.
Они изучили каждый конфликт между 1900 и 2006 годами, которых набралось 323, и детально проанализировали, какие сопротивления были успешны, а какие нет, и почему.

Их выводы поразительны.

Учёные Ченовет и Стефан пришли к заключению, что "кампании ненасильственного сопротивления примерно в два раза чаще, чем их агрессивные аналоги, были успешными на 100% или частично".
Если конкретно, то возьмите оружие, и у вас будет 26% вероятности успеха.
Используйте принципы из этой книги — и вероятность успеха возрастёт до 53%.
Неудивительно, что в статистике только за последние два десятилетия, когда больше нет холодной войны, стимулирующей финансирование вооружённых конфликтов по всему миру, соотношение резко возрастает в пользу ненасильственного подхода.

Но это ещё не всё.
Ченовет и Стефан выяснили, что вооружённое сопротивление никогда не набирает более 50 тысяч участников.
К счастью, лишь такое количество людей готовы носить оружие, спать в лагерях в джунглях и убивать или умирать за какую-то идею.
Это работает даже для самых благородных дел.
Но когда движение наполнено юмором, креативностью, когда надежда побеждает страх, ваша численность станет расти быстрее, чем вы будете успевать считать.

Всё ещё не уверены? Давайте посмотрим на долгосрочную перспективу. Ченовет и Стефан определили, что у стран, которые вели ненасильственное сопротивление, шанс остаться демократиями через пять лет после конфликта был 40%.
Напротив, в странах, выбравших насильственную борьбу, этот шанс составлял менее 5%.
Выбери ненасилие, и шанс заново пережить гражданскую войну — 28%.
Выбери насилие — и этот шанс 43%.
Эти цифры универсальны, и они доказывают, что, если вы хотите изменений в сторону стабильной, прочной и всеобщей демократии, ненасилие работает, насилие — нет.

Когда я впервые встретился с сирийскими активистами, как раз начиналось движение против Башара Асада.
Я умолял их поделиться со своими сторонниками результатами исследования Ченовет и Стефан.
Тогда казалось, что ненасильственные элементы в движении против Асада могут перехватить контроль над страной у вооружённых группировок, которые начинали доминировать в дебатах.
Казалось, это шанс, что здравый смысл возобладает.
Но, увы, мирные активисты потонули в криках тех, кто утверждал, что ненасильственный подход — неверный путь для борьбы с жестоким режимом, что Асад понимает только язык силы.

Вскоре в Сирию направились постоянные потоки оружия и боеприпасов, и посмотрите, к чему этот подход привёл.
Окровавленная и дискредитированная Свободная сирийская армия могла возлагать надежды только на иностранное вмешательство.
Действия сирийских повстанцев не только не привели их к ожидаемой победе, а лишь укрепили решимость Асада.

А всё потому, что человек по природе — существо социальное.
Эта черта восходит к доисторическим временам, когда люди одевались не в джинсы, а в звериные шкуры, и защищали свои пещеры, а не номера соцстрахования.
Когда огромный медведь, лохматый мамонт или ещё какое-нибудь чудовище начинало рычать и рыть когтями землю возле пещер, наши предки объединялись.
Они могли сплотиться против общей угрозы и только потом продолжить споры, кто первый идёт на охоту, а кто берёт в жёны первую красавицу племени.
В последующие века детали конфликтов могли быть другими, но доисторический принцип продолжал работать.

Когда в 1999 году НАТО стало бомбить Сербию, некоторые люди, самые ярые противники Милошевича, в том числе из Otpor!, поймали себя на мысли, что поддерживают своего диктатора, когда тот выступает против Запада.
Это было похоже на бьющий родник племенного мышления где-то в глубине сознания.
Во время речи Милошевича мой друг вдруг понял, что подбадривает диктатора, повторяя: "Иди и уделай их, Слобо!".
Но это была нормальная реакция, потому что когда твоя пещера в опасности, ты поддерживаешь вождя.
Даже если он придурок.

Это помогает объяснить, почему любые формы насилия — речь ли о полях боя в Сирии или сожжении коттеджных посёлков протестующими экологами в США — гораздо менее эффективны в достижении долгосрочных социальных изменений.
Жестокость пугает людей, а когда они напуганы, они начинают искать лидера, который мог бы защитить их.
И это относится, как и всё в этой книге, к столпам власти.
Как сказал мой друг Слобо, методами насилия люди стремятся разрушить эти столпы, а ненасильственными — переманить их на свою сторону.

Мирной акцией вы стараетесь привлечь людей, будь то обычный уличный регулировщик или важная фигура вроде журналиста, чтобы потом они сражались за вас.
Вы формируете групповую идентичность и создаёте новые общества, которые должны иметь достаточный вес, чтобы притягивать к вам людей.
И поскольку вы не запугиваете никого при помощи насилия, у ваших сторонников нет инстинктивного желания найти себе защитника.
Для вас это единственный способ помочь людям ускользнуть от этого большого уродливого зверя, который караулит у пещеры.

Однако для того чтобы провести ненасильственную кампанию, вы должны нравиться людям.
Каждое движение, вне зависимости от его целей, существует для того, чтобы вызвать симпатию масс.
А бородатые мужики с оружием — не самые симпатичные персонажи.
Даже без страшных кровавых картинок атак и жертв люди переходят на другую сторону дороги, завидев парня с АК-47 и походкой Терминатора.
Но красивая девушка с интересным и остроумным плакатом — совсем другое дело.
Хочется к ней присоединиться, потому что её энергия, энтузиазм и целеустремлённость заразительны.

Посмотрите на YouTube видео Манал аш-Шариф, храброй женщины из Саудовской Аравии, которая нарушила запрет для женщин своей страны водить автомобили.
В ролике на своём примере она объясняет основные правила вождения.
Когда смотришь видео, внезапно хочется прокатиться с ней в машине.
Многие из нас, даже те, кто не может найти Каир на карте, чувствовали душевный подъём, глядя по телевизору на молодых египтян на площади Тахрир в 2011 году.
Они были безоружны, улыбались и вдохновляли.
Если бы Мубарак был свергнут небольшой группой вооружённых ополченцев или офицерами его вооружённых сил, мы бы, скорее всего, отстранились, стали призывать к осторожности или то и другое.

Всё это приводит меня ко второй причине, почему ненасильственное движение так успешно.

Если на одной стороне пулемёты и танки, а на другой — десятки тысяч людей, которые маршируют с флагами, плакатами и цветами, то нет сомнений, кто представляет красоту, а кто жестокость.

Мартин Лютер Кинг–младший очень хорошо понимал этот принцип.
"У общественно организованных масс на марше больше власти, чем у нескольких отчаявшихся людей с оружием в руках, — писал он. — Наши враги предпочитают иметь дело с маленькой вооружённой группой, а не с большой невооружённой, но решительной массой людей".
Как только диктаторы начинают стрелять по невооружённой и решительной толпе, как, например, в Бирме, они сразу получают обратную реакцию на свои репрессии.

Кроме того, при вооруженном сопротивлении нельзя забывать, что оно опасно для обеих сторон.
Одна сторона стреляет, бомбит и убивает, другая стреляет, бомбит и убивает в ответ, и попробуй выяснить, где нападение, а где самозащита.

Реальная опасность для движения, которое становится насильственным, как раз в том, что именно из-за насилия трудно отличить хороших от плохих.
И если вы не будете внимательны, то даже самая тщательно спланированная ненасильственная акция может закончиться плохо, причём быстро.

Возьмем гипотетический пример.
Представьте, что вы отвечаете за мирный протест.
Он хорошо организован и похож на праздник.
Вы и ваши товарищи-активисты часами, днями и месяцами воодушевляли людей на уличные марши, и ваши старания всегда вознаграждались многочисленной организованной явкой с символами и слоганами движения.
Сегодня у вас есть постоянная восторженная толпа, которая поёт и дарит цветы полиции и к которой присоединяются все, от юных до пожилых.

А потом вдруг вы замечаете каких-то пьяных идиотов, которые появились из ниоткуда и радуются этому дню по-своему.
Сначала они начинают бросать камни в полицию, а потом разбивают витрину соседней парикмахерской.
И вы, и я понимаем, что в толпе могут быть пять тысяч человек, которые поют и скандируют, и всего лишь пять идиотов, которые ищут неприятностей.
Но угадайте, что появится на первой полосе завтрашних газет?
Ответом будет, к сожалению, "идиоты".

Как следствие, ваша репутация резко пострадает, и в первую очередь вы утратите авторитет у родителей с маленькими детьми и стариков.
Обидно, ведь для того чтобы завоевать их доверие, вы упорно трудились.
Скорее всего, эти люди не большие любители мест, где летают камни и горят машины.

Затем СМИ, которым всегда нравилось публиковать истории о ваших хитроумных комбинациях, начнут обвинять вас в жестокости и с подозрением смотреть на ваше “правое дело”.

В течение недели ваше движение стопорится, столпы, которые вы так старались перетянуть на свою сторону, двигаться не хотят, а ваши сторонники видят в вас нарушителя спокойствия.
А все потому, что вы не поддерживали ненасильственную дисциплину в своём движении.

Так какие же шаги нужно было предпринять?

На протяжении последнего десятилетия мои друзья и коллеги из CANVAS встречались и работали с людьми примерно из 50 стран — кандидатов на первые места в списке самых жестоких мест на планете.
Вместе с тем мы поняли, что преданные своему делу группы, независимо от степени кровожадности их культуры или среды, в состоянии сформировать и поддерживать ненасильственную дисциплину.
Это требует навыков и практики, но на самом деле это не сложнее, чем водить автомобиль.
И как сказали бы в автошколе, секрет в том, чтобы начинать потихонечку.

Первый шаг может звучать в духе Ганди, но это работает.
Вы должны проповедовать ненасилие в вашем движении, или, другими словами, должны сделать ненасилие идеологией вашего движения.
Нам, сербам, это было легко.
Во время диктатуры 1990-х годов военные и полиция были какими угодно, но не "крутыми".
Поэтому тот тип насилия, который они применяли, оставил у нас, детей, определенный негативный след.

Точно так и в буддистском обществе Бирмы сама идея и важность ненасилия не были чем-то сложным для понимания.
Поступки кровожадных банд буддийских самоуправцев от этого менее ужасными не становятся, но было бы трудно сравнивать общую культуру Бирмы с такими горячими точками, как Египет или Йемен.
Но даже в этих странах активистам удалось убедить других в преимуществах ненасилия благодаря тому, что они делились историями успешных ненасильственных движений, учились применять техники ненасильственной борьбы для формирования высоких моральных устоев.

Нам кажется, что все знают о Мартине Лютере Кинге и Нельсоне Манделе, но правда в том, что многие люди в разных уголках планеты слышали только об одном способе решения неразрешимых проблем — насилии.
Поэтому информирование — важный первый шаг в распространении ненасильственной дисциплины.

Второе, что нужно сделать, это научить своих коллег-активистов выявлять потенциальные источники разногласий.
Как любят напоминать мои коллеги в работе с группами, вспышки насилия всегда привычнее, когда "ты" встречаешься с "ними", независимо от того, что означает это самое "они" — силы безопасности или члены противоборствующей политической партии.

Представьте, что вы присутствуете на демонстрации, собравшей тысячи людей, и полицейские нервно наблюдают за происходящим.
В воздухе напряжение, и вы знаете, что с обеих сторон есть люди, которые просто ждут какого-то небольшого инцидента, чтобы устроить конфронтацию.
Естественно, фишка здесь в том, чтобы люди держали себя в руках.

Помогал этому научиться лидер движения за гражданские права Джеймс Лоусон.
В 1960-е годы он организовывал в церквях Нэшвилла семинары для активистов — как раз перед тем как они собирались устраивать акцию в закусочных для белых (афроамериканцев там не обслуживали).
Люди Лоусона обучали активистов, используя те же насмешки и унижения, которые протестующие могли ожидать на улицах Нэшвилла.
Они обзывали активистов, плевали и вклеивали жвачку им в волосы, чтобы те знали, как реагировать на подобные провокации в реальном мире.
Активистам показывали, как правильно рассаживаться в закусочных, петь в полицейских машинах после ареста и не применять насилие даже при самых унизительных обстоятельствах.

Во время кампаний Otpor! мы прекрасно понимали, что если в первых рядах наших маршей будут красивые девушки, то шансы быть избитыми полицией для нас минимальные.
Ведь даже садистские силы безопасности не хотят начинать свой день с издевательств над женщинами.
А благодаря протестующим в первых рядах девушкам получалось ещё и создать буфер между правоохранителями и теми, кто наверняка мог вступить в схватку с полицией.

Активисты Otpor! также постоянно играли на разных инструментах, танцевали под музыку, звучащую из колонок, и призывали офицеров присоединиться к движению.
Мы хотели показать, что собрались не для того, чтобы угрожать полиции.
На самом деле на наших акциях протеста мы пели песни в её честь, в основном пошлые патриотические, такие же как в поддержку нашей любимой, но никчёмной национальной сборной по футболу.
А ещё студенты-волонтёры с красными лентами на рукавах выступали у нас в роли "протестной полиции".
Они должны были изолировать потенциальных нарушителей порядка в наших рядах, прежде чем те устроят заварушку.

Это подводит нас к третьему шагу, который нужно предпринять, чтобы обезопасить своё движение от демонов насилия: защитить его от провокаторов.

К сожалению, в любом обществе существуют маргинальные группы, и многих из них не интересует ничего кроме насильственных разборок, будь то жажда расовой войны, насильственное противостояние правительству или что-либо ещё.
От футбольных фанатов до радикальных анархистов — у каждой страны есть свои "привычные подозреваемые", ребята, которые по малейшему поводу будут жечь машины, натягивать балаклавы и бросать коктейли Молотова в полицию.
Эти люди любят массовые митинги, ведь именно там можно устроить самые большие беспорядки.
Поэтому они будут более чем счастливы участвовать в любом протесте или демонстрации, к чему бы вы там ни призывали.

Сложность здесь в том, чтобы провести чёткое различие между вашим ненасильственным движением и этими токсичными группами.
И не имеет значения, согласны или не согласны вы с тем, что они поддерживают.
Избегайте их любой ценой.
В любом случае вы должны сделать всё возможное, чтобы показать, что эти люди не являются частью вашего мира.

К счастью, новые технологии это заметно упрощают.
Это видно из истории итальянских активистов, которые в 2011 году проводили демонстрацию в поддержку движения Occupy Wall Street и фотографировали членов анархического "Чёрного блока", которые пытались перехватить протест.
Отыскав провокаторов и загрузив их фото в социальные сети, участники марша смогли провести чёткую грань между собой и теми, кто приехал в город в поисках насильственной феерии.
Их усилия привели к тому, что невозможно было спутать сотни тысяч мирных демонстрантов с теми немногими типами, что надеялись оказаться в центре внимания.

Подобная ненасильственная дисциплина работает изнутри на сохранение мирного характера движения, а извне демонстрирует другим, что вы можете быть хорошим лидером.

По всем вышеперечисленным причинам у ненасильственных кампаний гораздо больше шансов расположить к себе даже влиятельных чиновников деспотического режима.
Как мы узнаем из следующей главы, студенческое движение, которое привело к знаменитому противостоянию на площади Тяньаньмэнь, заручилось некоторой поддержкой высокопоставленных военных.
Они были готовы не выполнять приказы и перейти на другую сторону.
Это же можно сказать и про международное сообщество, чьи многочисленные институты — от иностранных правительств до неправительственных организаций, скорее поддержат мирное сопротивление, чем вооружённые повстанческие движения.

Именно это и произошло на Филиппинах.
Этой историей любит делиться наш самый молодой тренер — филиппинка Сесилия.
В 1969 году Фердинанд Маркос, который во время Второй мировой войны отличился своей антияпонской партизанской деятельностью, был переизбран президентом.
Когда после этого последовала волна студенческих демонстраций под руководством коммунистов, в ответ Маркос быстро ввёл военное положение.
"Возможно, всем нам легче и проще оглянуться на такое знакомое и привычное прошлое, — сказал он в одной из своих жутких речей. — Но времена сейчас слишком тяжёлые и ставки слишком высокие, чтобы мы могли пойти на привычные уступки традиционным демократическим процессам".
Неудивительно, что оппозиция взялась за оружие и направилась в джунгли.

Назвавшись Новой народной армией, коммунисты Филиппин вначале добились успеха в партизанской войне против правительства.
Вместе с тем они завоевали мало симпатий среди простых жителей, а правительство США заклеймило их как террористов.

Падающее знамя оппозиции подхватил сенатор Бенигно Акино-младший.
В 1983 году он согласился вернуться из долгого изгнания, чтобы противостоять Маркосу.
Военная свита, посланная приветствовать его на взлётной полосе, не стала долго ждать и покончила с ним прямо в аэропорту.
Численность протестов быстро росла, и Маркос, у которого оставалось не так много вариантов, договорился назначить выборы.
А на них он весьма оперативно украл голоса избирателей.

Это был лучший момент для Коразон Акино, вдовы убитого сенатора.
Учитывая резонанс, возникший из-за убийства её мужа, Акино организовала марш на Манилу.
Пришли два миллиона человек.
На следующий день после инаугурации Маркоса она объявила кампанию "Триумф народа".
Большинство филиппинцев последовали её призыву устроить всеобщую забастовку.
Они организовали забастовки в государственных банках, дестабилизируя эти коррумпированные учреждения.
Они бойкотировали государственные СМИ, полагаясь вместо этого на газеты и радиостанции, которые контролировала католическая церковь — столп силы, не питавшей любви к Маркосу.
Миллионы по всей стране почувствовали надежду.
И миллионы наблюдавших за событиями по всему миру не сомневались, кто прав.
25 февраля 1986 года Акино приняла присягу, создав параллельное правительство.
В тот вечер американские военные вертолёты сопроводили Маркоса и тридцать членов его семьи с ближайшим окружением на военную базу, а оттуда — на Гавайи, где диктатор жил до конца своих дней.

Тогда на Филиппинах сработало ненасильственное сопротивление, а насилие потерпело неудачу, как и во многих других местах по всему миру.

Единство, планирование и дисциплина — три составляющие успешной ненасильственной борьбы. Но для успеха нужны и другие вещи.

Не менее важно знать, как и когда прекратить то, что вы начали. Для этого было бы неплохо взглянуть на смелых мужчин и женщин, которые грудью стояли против танков в Пекине в 1989 году.

Глава 10: Завершите начатое

Мы приближаемся к концу книги, и вывод уже не за горами.
Поэтому самое время затронуть важный, но, к сожалению, недооценённый аспект ненасильственной борьбы: как определить тот переломный момент в кампании, когда вы взяли штурмом "гусиное яйцо" и достигли поставленной цели.
Потому что тогда вам как активисту либо нужно объявить о победе и почить на лаврах, либо перейти к следующему сражению, которое вы можете выиграть.

На первый взгляд это довольно просто, но объявить о победе — дело тонкое.
Это чем-то похоже на выпечку — здесь, как и на кухне, решает время.
Вы же не хотите, чтобы в итоге получилось подгоревшее печенье или липкая размазня.
Если вы слишком рано объявите своё движение успешным и отправите активистов домой, вы можете оказаться в ситуации, как в Египте.
Все, кто боролся там за революцию, были уверены, что победили после свержения Мубарака.
Но впоследствии с удивлением наблюдали, как "Братья-мусульмане", а затем военные захватили страну.
Даже теперь, когда "Братья" подалось в бега и у власти стоит армия, Египет вряд ли представляет собой ту демократию, на которую надеялся мой друг Мохаммед Адель.

Очевидно, что египтяне поступили глупо, назвав свою революцию успешной сразу после того, как диктатор был взят под стражу.
В ситуации политического хаоса, а конкретно в том вакууме, который возник после ухода Мубарака, взять бразды правления в свои руки способны наиболее организованные группы.
В Египте не было никого более организованного, чем "Братья-мусульмане" и армия.
Их возможности не смогли предвидеть молодые ненасильственные активисты, которые так успешно мобилизовали людей на улицах Каира и реально объединили граждан страны, а в итоге остались в дураках.

Вот почему мы в CANVAS обращаем внимание, что президент Кеннеди обещал не просто отправить астронавтов на Луну, но и вернуть их на Землю.
Доставить этих парней домой, а не просто запустить в космос, было "гусиным яйцом" NASA.
Для египтян "гусиным яйцом" должна была стать демократия, а не просто конец Мубарака.
Вот почему так важно, чтобы ненасильственные активисты завершили то, что начали.

Блестящий результат свержения диктатуры считается победой только в том случае, если была выполнена менее яркая задача — смена диктатуры на демократию.

И хотя в упомянутом ранее исследовании Ченовет и Стефан есть вывод, что ненасильственные действия дают наилучший шанс на долгосрочные социальные перемены — 42% в течение пяти лет, тем не менее остаются 58% не добиться успеха.
Давайте рассмотрим некоторые распространенные ошибки, которые могут совершить даже очень успешные движения.

На примере Египта мы видели, что можно начать праздновать слишком рано и дать возможность воспользоваться вашим тяжёлым трудом нежелательным кандидатурам.
Но опасно также слишком долго ждать времени объявления победы.
Импульс не стоит растрачивать зря.
Именно это случилось с отважными китайскими активистами, которые заняли площадь Тяньаньмэнь в 1989 году.

В один из самых захватывающих моментов современной истории студенты устроили мирный массовый протест и сумели вынудить коммунистическое правительство Китая пойти на ощутимые уступки и реформы.
Но всё пошло прахом, так как студенты отказывались от любого небольшого предложения правительства.
Вместо того чтобы принять их, студенты требовали нереального — чтобы китайскую систему мгновенно заменила полная демократия.

Поскольку активисты на площади Тяньаньмэнь не захотели признать небольшие, но значимые победы, которые уже одержала их партия, правительство запаниковало при мысли о новых беспорядках и подавило восстание.
В результате социальные изменения в Китае были отброшены почти на двадцать лет назад.
То, что случилось на площади Тяньаньмэнь, связано с десятками исторических процессов.
Я не политолог, но постараюсь доступно рассказать, что произошло на самом деле. Генеральный секретарь коммунистической партии Ху Яобан, известный также как реформатор, 15 апреля внезапно умер от сердечного приступа.
Студенты Пекина — группа либералов, годами мечтавшая о демократии, — оплакивали человека, которого считали борцом за своё дело.
Молодые люди начали собираться на площади Тяньаньмэнь, устраивая мемориалы Ху и сочиняя стихи, в которых очень тонко критиковали правительство за неспособность быть прогрессивным.

Вскоре разрозненные демонстрации превратились в движение с лидерами, музыкой, пением и набором из семи требований.
Сегодня мы вспоминаем движение на площади Тяньаньмэнь как борцов за демократию и против угнетения.
Настроение участников отражает знаменитая фотография неизвестного человека, который блокирует наступающую колонну танков.

На самом деле студенческое движение не было столь радикальным, по крайней мере, вначале.
Требования, которые они предъявили правительству, были простыми и разумными, например, увеличить финансирование на образование, снять ограничения на демонстрации в Пекине, ослабить цензуру прессы, особенно когда дело доходило до освещения студенческих мероприятий.
Без сомнения, все эти битвы можно было выиграть.

Поначалу казалось, что правительство практически не заинтересовано в уступках.
26 апреля официальная газета People’s Daily разместила на первой полосе материал о протестах.
Статья под заголовком "Необходимо занять чёткую позицию против беспорядков" не оставляла сомнений, как относятся к проблеме партийные боссы.
Около сотни тысяч студентов наводнили площадь, прорвавшись через оцепление милиции и заручившись поддержкой рабочих и других слоёв общества Пекина.
Если бы вы были большой шишкой в компартии, вы бы испугались: многие столпы силы начали колебаться и перестраиваться против вас.
Казалось, что революция в самом разгаре.

Понимая реальную опасность, правительство немедля выразило готовность к переговорам.
Новый генеральный секретарь Чжао Цзыян в своих выступлениях признавал правоту студентов, назвавших коррупцию серьезной проблемой.
Он пообещал быстро её решить.
Чжао также добавил, что студенческое движение носит патриотический характер и находит понимание у широкого круга людей.
Это означало, что преследования студенческих лидеров прекращаются.
Речи Чжао, как по тону, так и по содержанию, опровергали предыдущую жёсткую линию правительства и сигнализировали о том, что коммунистическая партия готова прислушаться и будет действовать разумно.
К началу мая большинство китайских студентов чувствовали себя так, будто они одержали крупную победу.

Если бы речь шла о компьютерной игре, это был бы один из самых простых начальных уровней.
Следовало воспользоваться моментом, чтобы оценить своё положение и понять, что пока они не были готовы "сражаться с боссом".
Они на самом деле сделали нечто потрясающее.
В конце концов, китайское правительство никому не идет на уступки, не говоря уже о кучке детей.
Так что просто убедив коммунистическую партию учесть некоторые проблемы, студенческие активисты уже совершили большой переворот.

Лучшим шагом для них было бы широко объявить о своих достижениях.
Тогда начался бы второй уровень игры, где надо было использовать своё влияние и навыки, чтобы немного расширить границы и улучшить свои позиции.
Они могли намекнуть, что второй сезон их драматического мини-сериала наверняка будет ещё более захватывающим.
В конце концов, у них были бы и потенциал, и список результатов.

Но студенческие лидеры по большей части думали иначе.

Диалог их не особо интересовал.
Они были юными идеалистами и хотели всё или ничего.
Вместо того чтобы вести переговоры, активисты выбрали ещё более радикальную тактику, чтобы придать протесту новый импульс и вновь заинтересовать людей: 13 мая они объявили голодовку.

Дата была выбрана не случайно, так как через два дня советский лидер Михаил Горбачёв должен был приземлиться в Пекине с визитом и посетить площадь Тяньаньмэнь.
И снова стало очевидно, что правительство сильно заинтересовано в компромиссе: государственные СМИ продолжали держать нос по ветру и благосклонно освещать голодовку, ограничения цензуры были ослаблены, а горстке интеллектуалов разрешалось выступать с критикой в крупной общенациональной газете.
Представитель правительства Ян Минфу сделал ещё один шаг к примирению и лично появился на площади в качестве добровольного заложника.
Он предлагал начать диалог.

Пора было завершить игру, но студенческие лидеры отказались сдвинуться с места — демократия или крах.
Но так не работают ни правительства, ни даже видеоигры.
Когда Горбачёв приземлился на следующий день, чтобы открыть первый китайско-советский саммит за более чем три десятилетия, то его встретили на церемонии в аэропорту, а не на площади.

Судьба движения в значительной степени была предрешена.
Цели были хорошие, но неспособность понять борьбу как серию коротких действий, а не как одно кульминационное столкновение, не оставляла шансов.
Даже когда было объявлено военное положение и некоторые высокопоставленные военные чиновники рисковали своей карьерой и безопасностью, пытаясь протянуть руку помощи студенческому движению, активисты продолжали упорствовать.
Они не умели играть в эту игру.
Они не знали, когда объявить о победе, и потому ждали слишком долго.
И были раздавлены.

Но даже если активисты всё сделают правильно и выбор времени будет безупречен, всё равно есть шанс, что их движение рухнет само по себе.
Многие начинали с малого, одерживали большие победы, заявляли об успехе в нужный момент, а потом с ужасом наблюдали, как всё разваливается на глазах.

Обычно это происходит, когда люди начинают чувствовать себя слишком уверенно в своей победе.
Это как бегун, который лидировал в забеге и притормозил у финишной линии, чтобы насладиться триумфом.
А в это время его соперник проносится мимо и разрывает ленту.
Примерно так случилось на Украине после “оранжевой революции” 2004 года.

За несколько месяцев до этой революции мы имели честь работать с некоторыми смелыми молодыми активистами из Украины, которые называли себя "Пора!".
Лидеры организации были фантастической группой, у них получилось объединить людей не только через символ — оранжевый цвет, но и через единого кандидата в президенты Виктора Ющенко.
"Пора!" отлично поработали в Украине, перетянув столпы власти на свою сторону и организовав массовые митинги, похожие на праздник.
Они позаботились о том, чтобы много симпатичных девушек раздавали на протестах оранжевые цветы сбитым с толку омоновцам.
Они играли музыку и привлекали всех к многообещающему видению завтрашнего дня: свободной Украине, которая отстаивает демократию и базовые права.

Естественно, правящему посткоммунистическому режиму было нелегко со всем этим справиться.
Украинской политической элите, тесно связанной с Путиным и Россией, нужно было что-то делать, чтобы спасти свою шкуру.
Ведь по мере приближения предвыборного противостояния с одобренным Кремлём оппонентом Виктором Януковичем движение "Пора!" добивалось всё большего прогресса.
Ющенко олицетворял светлое будущее, был представительным и обращался к избирателям, которые хотели вывести Украину из постсоветской стагнации.
У Януковича же было тёмное прошлое: четыре года он провёл в тюрьме за грабеж и нападение.

Но потом случилось неожиданное.
По дороге на форум Ющенко почувствовал себя неважно и решил, что у него расстройство желудка. Спустя некоторое время его лицо стало опухать и покрылось волдырями, а кожа приобрела зеленоватый оттенок.
Весь мир ужаснулся: фотогеничный оппозиционный политик и любимец продемократических активистов превратился в нечто похожее на Годзиллу.

Лабораторные анализы показали, что Ющенко отравили диоксином.
А такую штуку мог изготовить только человек с сугубо специализированными знаниями в области химии.
Выяснилось также, что накануне этой истории Ющенко отобедал с одним из руководителей спецслужб Украины.
Простые украинцы начали задаваться вопросом, не живут ли они в каком-то плохом шпионском фильме со злодеями из КГБ, которых они помнили по советским временам.
Активисты "Пора!" были в ярости, а люди надеялись, что к моменту выборов у них всё ещё будет живой кандидат.

Оппоненты политика заявляли, что беспокоиться не о чем: просто Ющенко употреблял модные капиталистические суши и коньяк вместо народного сала и водки.
На самом деле он сам во всём виноват.
Давление было навязчивым, и активисты "Пора!" эффектно отыгрались.
Изуродованное лицо Ющенко стало новым символом их движения, а энергия и энтузиазм молодых людей в сочетании со всем спектром ненасильственных методов обеспечивали постоянные марши, митинги и протесты в их поддержку.
Несмотря на все попытки Януковича сфальсифицировать выборы, Ющенко в конце концов был приведён к присяге в качестве нового президента Украины.

Всем казалось, что движение "Пора!" помогло принести демократию в Украину.
Было очевидно, что оно добилось крупной победы, объединив все столпы власти вокруг одного приемлемого кандидата.
Отличная история, и я хотел бы вам сказать, что Украина существенно продвинулась в обеспечении прав и свобод человека.
Но к сожалению, не могу.

Когда Ющенко уже был у власти, активисты "Пора!" не смогли применить наработанные во время президентских выборов навыки — все просто разошлись по домам.
Революционный пыл улегся, и они перестали работать над поддержанием политического единства.
Уже через несколько месяцев после избрания Ющенко его правящая коалиция столкнулась с серьёзными проблемами.
Практически сразу президент поссорился со своим премьер-министром, не менее харизматичной Юлией Тимошенко.
Они вряд ли могли договориться, их политические союзники заняли разные стороны, и вскоре опора продемократических сил зашаталась.

Рейтинг Ющенко падал и окончательно рухнул с распадом коалиции.
А путь открылся всё тому же Виктору Януковичу, готовому вновь захватить власть.
Осмелевший Янукович брал пример с Путина, и вскоре Тимошенко оказалась в тюрьме по обвинению в коррупции.

Если посмотреть на Украину примерно в 2011 или 2012 году, у вас возникнут мысли, что "Пора!" серьёзно провалились и свобода невозможна.
Но власть народа подобна джинну: если выпустить его из бутылки, он уже не вернётся обратно.
И Украина тому пример.

После возвращения Януковича страна погрузилась в политический кризис, и мало у кого хватало энергии или средств, чтобы что-то сделать.
Украинцы оставались апатичными даже тогда, когда Янукович выстроил мощную систему кумовства и коррупции.
Они вздыхали, когда диктатор подавлял гражданские свободы, и посылали проклятия, когда этот госслужащий с зарплатой примерно $2 тысячи в месяц в эквиваленте построил себе поместье за $75 миллионов с люстрами по $100 тысяч каждая и вдобавок собственный зоопарк.
Всё это, конечно, было плохо.
Но только когда Янукович дал понять, что отворачивается от Евросоюза и идёт навстречу Москве, джинн снова взорвался.

С коррупцией украинцы были готовы смириться.
Экстравагантность они могли простить, хотя и неохотно.
Но чтобы диктатор лишил их мечты объединиться с Западом, стать нормальной нацией, связанной со свободным миром, жить хорошо, преуспевать — всё, что "Пора!" описали десятью годами ранее, что вошло в их видение завтрашнего дня — всё это отодвигалось на задний план.
И люди снова вышли на улицы.

Это движение, известное как Евромайдан, действительно впечатляет.
Люди сражались и погибали на улицах Киева за это видение завтрашнего дня.
Кто бы мог подумать, что первыми людьми в истории, которые умрут за то, что гордо размахивают флагом Европейского союза, будут украинцы, граждане страны, которая даже не является членом ЕС?
В этом сила видения, и поэтому движение Евромайдана было таким вдохновляющим.

Сколько бы сил ни прилагало правительство, чтобы подавить протесты, сколько бы болтовни ни разводила Москва на своих пропагандистских каналах дома и по всему миру, обвиняя протестующих в злых намерениях, — люди упорствовали.
Для этого есть простая причина, и во многом она связана с неудачей движения "Пора!": когда обычные люди однажды ощущают собственную силу, они не желают быть покорными и возвращаться к прежней жизни.
Они хотят двигаться дальше, хотят быть свободными.

Научились ли киевские активисты на своих прежних ошибках и смогут ли объединять людей в долгосрочной перспективе?
Надеюсь, они извлекут уроки из истории, насколько важно сохранять единство в своем движении даже после того, как вы одержали, казалось бы, большую победу.

После падения Милошевича Otpor! продолжал оказывать давление на систему, несмотря на то, что, по мнению многих, мы достигли нашей главной цели.
Конечно, Милошевич потерял власть, однако его фракция хотя и уменьшилась, но всё ещё была жива-здорова.
И существовала вероятность, что новое руководство Сербии сочтёт старый трон Милошевича очень удобным и попытается прибрать к рукам некоторые диктаторские полномочия.
Но мы в Otpor! подготовились к этому.

Мы знали, что наше "гусиное яйцо" — это демократия, и нам предстоит пройти долгий путь к цели.
Поэтому по всей стране мы расклеили плакаты для новоизбранного демократического правительства.
В них мы сообщали, что те же люди, что свергли Милошевича, теперь приглядывают за новыми руководителями и при любой попытке вернуть старую систему выйдут на тропу войны.
Старые баннеры и граффити Otpor! заменили плакаты с изображением бульдозеров, которые стали символом сербской революции, и словами "В Сербии 20 тысяч бульдозеров и около 2 миллионов потенциальных водителей", а также более прямыми предупреждениями типа "Мы следим за вами!".
Смысл был напомнить, что кампания Otpor! далека от завершения, на падении Милошевича наша работа не закончилась.
Мы боролись за демократию и планировали довести начатое до конца.

Планируете ли вы ненасильственное движение или размахиваете клюшкой для гольфа, главное — завершить дело.
Конечно, задачи предотвратить контрреволюционные перевороты, установить демократическое правительство, провести свободные и справедливые выборы и построить устойчивые институты выглядят менее привлекательно, чем противостоять сумасшедшему диктатору или высмеивать мэра во время шумных протестов на улицах большого города.
Тем не менее успешные движения должны запастись терпением и продолжать упорно работать, даже когда свет и камеры переключились на другие события.

Сербия за время существования без Милошевича пока не сильно похожа на сказку.
Но здесь по-прежнему нормально функционирует демократия, и это очень похоже на ту страну, за которую мы боролись во время Otpor!.
Это потому, что мы достаточно рано поняли, чего хотим, и у нас было видение завтрашнего дня, которое довольно четко определяло наше "гусиное яйцо".
Мы стремились к демократии, миру с соседями и членству в Европейском союзе.
И сегодня мы почти уже на месте.

Никто не подвергает цензуре наши СМИ и не избивает протестующих на улицах Белграда, у нас теплые отношения с бывшими заклятыми врагами, а наши политики как минимум на бумаге стремятся ввести нас в ЕС.
Это потому, что сербские активисты после свержения Милошевича не переставали вести и выигрывать небольшие битвы.

Мой близкий друг и личный наставник Зоран Джинджич стал премьер-министром и взял на себя обязательство постепенно отменять репрессивные законы времен Милошевича.
Джинджич продвигал одну небольшую реформу за другой, так как знал, что любое новое послереволюционное правительство очень хрупкое по своей природе.
Он двигался решительно, но медленно.
В Сербии, как и в Египте, хватало сторонников старого режима.
Они ждали, когда Зоран переусердствует и совершит какую-нибудь глупость.
И хотя у нас не было "Братьев-мусульман", с которыми нужно было бороться, зато было множество крупных преступных группировок: они стремились воспользоваться вакуумом власти после победы над диктатором.
В конце концов Джинджич заплатил страшную цену за свои усилия: его убили, предположительно, мафиозный киллер.
Тот день, 12 марта 2003 года, был самым мрачным в моей жизни.
Но даже несмотря на то, что страна потеряла великого человека, наша демократия и институты, которые Джинджич помогал укреплять, уцелели.
Мы, сербы, создали нечто достаточно сильное, чтобы пережить катастрофу, которая нас постигла.
И это, на мой взгляд, настоящее достижение нашей революции.

Вспомните Ганди с соляным маршем: он работал поэтапно и по пути публично заявлял обо всех своих маленьких победах.
Это потому, что он инстинктивно понимал игру ненасильственного сопротивления.
Он знал, что объявление революции, скорее всего, вызовет лишь вспышку патриотического энтузиазма и в то же время приведет к серьёзным репрессиям.
Ганди нужно было дать возможность своим последователям не спеша изучать правила гражданского неповиновения, оттачивать навыки и укреплять мужество.

Успешный соляной марш, конечно же, не привёл Ганди к немедленному обретению Индией независимости.
Потребовалось ещё семнадцать лет, прежде чем Британия передала контроль над своей самой прибыльной колонией её жителям.
Но в те годы Ганди становилось всё проще.
Потому что он уже показал себя соляным маршем как лидер, который смог завершить начатое и добился результатов.
По этим причинам он пользовался беспрецедентным авторитетом среди индийцев.

Когда вы изучите основы: сформулируете причины и цели ваших действий, определитесь с символикой движения, выясните столпы силы и научитесь отвечать на давление, — вы поймёте, как играть на более высоком уровне ненасильственных действий.
Вы будете знать, когда объявлять победу и двигаться дальше.

В тонкостях этого дела хорошо разбирался Анна Хазаре, духовный ученик Ганди.
Изначально этот индийский активист внёс огромный вклад в развитие родной деревни и улучшение жизни односельчан.
Он выступал за запрет алкоголя, потому что пьянство создавало большие проблемы на его родине.
Хазаре также создал зерновой банк, чтобы бедные фермеры никогда не голодали.
Он помог организовать благотворительный фонд для расширения прав и возможностей людей.
Благодаря его усилиям в регионе улучшилось качество образования, строились новые школы и, что самое примечательное, была успешно проведена кампания за отмену кастовой системы.
Хазаре вынес из этих побед важный урок: небольшие и выигрышные состязания на раннем этапе с чёткими целями помогут подготовиться к следующему, более серьёзному испытанию.

К 2011 году Хазаре, уже пожилой человек, был готов к самому большому испытанию в своей жизни: взяться за коррупцию — огромную проблему, парализовавшую экономику и общество Индии.
Так, по данным проведенного в 2005 году Transparency International исследования, более 62% индийцев признались в даче взяток, чтобы гарантировать получение базовых государственных услуг.
Хазаре хотел это остановить.
Его план предусматривал более жёсткие карательные меры против должностных лиц, виновных в коррупции, а также систему влиятельных местных и национальных омбудсменов, уполномоченных оперативно действовать от имени граждан.
Правительство отклонило план Хазаре, и 5 апреля 2011 года он объявил голодовку.
"Я буду голодать, — сказал активист на пресс-конференции, — пока не будет принят [антикоррупционный] закон".

Сотни людей присоединились к голодовке Хазаре, а сотни тысяч поддержали его в Twitter и Facebook. Вскоре к протесту присоединились индийские знаменитости.
Послание Хазаре было достаточно простым: он не призывал к немедленному прекращению коррупции, а настаивал, чтобы был принят соответствующий закон.
Дисциплинированный и стойкий Хазаре был, как и Ганди, предан своему делу.
И люди знали, что он может достичь результата, потому что раньше уже побеждал.
Вскоре десятки тысяч сторонников устраивали демонстрации в крупнейших городах Индии.
Пять дней спустя правительство сдалось, пообещав принять закон.

Хазаре объявил о победе, что было разумно, но при этом сделал ещё одну важную вещь.
Победа в битве не означала победы в войне, упадочная политическая система могла легко скатиться обратно в хаос.
Осознавая эту опасность, Хазаре продолжал оказывать давление.
"Настоящая борьба только начинается, — сказал он своим сторонникам. — Нам предстоит большая схватка при разработке нового законодательства. Всего за пять дней мы показали миру, что едины во имя нации. Сила молодёжи в этом движении — знак надежды".

Он был верен своему слову, а правительство верно себе: через несколько месяцев оно представило смягченную версию законопроекта.
Хазаре назвал это "жестокой шуткой" и пообещал ещё одну голодовку.

В течение нескольких часов десятки тысяч человек отправили правительству факсы в поддержку Хазаре.
В Мумбаи таксисты объявили однодневную забастовку в знак солидарности с его требованиями.
Однако Хазаре был арестован за незаконные собрания и отправлен в тюрьму.

Активист объявил голодовку в камере и опять получил массовую поддержку.
Через несколько часов правительство согласилось освободить его из тюрьмы.
Давление ослабло.
Будучи искусным тактиком, Хазаре отказался покинуть камеру, пока ему не разрешат пикеты в общественных местах.
Спустя несколько дней Хазаре снова победил: его сопроводили в выбранное им место, где он продолжил поститься.
Пока активист голодал, тысячи людей приходили его поддержать.
Они не могли не заметить контраст между ослабленным телом и силой духа этого человека.
Снова и снова он заявлял, что умрёт, если понадобится, но никогда не откажется от борьбы.

По всей Индии молодые люди носили топи, традиционную белую шапочку, которая была визитной карточкой Хазаре.
Сторонники выступили с коротким заявлением, в котором обещали громко кричать "Я — Анна", привлекая внимание публики каждый раз, когда полицейский или другой чиновник вымогает у них взятку.

Через двенадцать дней голодовки потерявший почти восемь килограммов Хазаре, обезвоженный и ослабевший, получил известие, что правительство снова капитулирует перед его требованиями и пересмотрит закон.
Сидя на стуле на фоне огромного портрета Ганди, Хазаре объявил о своей окончательной победе.
"Я чувствую, что это победа страны", — сказал он.
Это стало возможным только потому, что Хазаре продолжал давление до тех пор, пока не завершил начатую борьбу.

Подобных социальных изменений нелегко добиться.
Такие вещи, как демократия, права человека и прозрачность власти, требуют напряженной работы, чётких стратегий и сильных гражданских институтов, чтобы выжить и расцвести.

Вы как активист обязаны завершить то, что начали, потому что революции, проведённые недостаточно грамотно, могут быть не лучше того, что было до них.
Вы должны быть уверены, что вносимые вами изменения будут долговременными и стабильными.

Есть некоторые очевидные вещи, которых следует остерегаться, например, провозглашать игру оконченной слишком рано, не признавать побед, когда чего-то добиваетесь, или растрачивать с трудом завоёванное единство на "семейные" ссоры и политическое позёрство.
И будьте осторожны, чтобы не слишком легко влюбиться в новую элиту и героев, которых ваше движение может поднять на гребне волны.

Коррупция и злоупотребление новообретенной властью могут испортить позитивные достижения даже самых успешных ненасильственных революций.
Во многих случаях старая обувь диктатора будет казаться удобной для новых обитателей его дворца.

В этом мире можно добиться долгосрочных изменений — я заверяю вас как человек, который был частью движения, реально изменившего свою страну.
Да, в Сербии сейчас непростая экономическая ситуация, устаревшая система образования, высокий уровень безработицы и коррупции.
Но у нас есть надежда на будущее, относительно открытые средства массовой информации и демократические институты, которые позволяют нам избирать лидеров и требовать от них ответственности за всё, что они делают или не делают.
И самое главное — у нас есть уверенность в себе, которая возникает в результате успешной ненасильственной революции.
Есть чувство великой внутренней силы, которое появляется благодаря возможности улучшить жизнь каждого в обществе.
И это приходит с осознанием, что именно ты должен изменить этот мир к лучшему.

Глава 11: Это должен быть ты

Любой, кто получал удовольствие от просмотра хорошего триллера или в детстве давился противной полезной едой, чтобы поскорее добраться до сладкого, знает, что лучшее стоит приберечь на потом.
Поведав о Ганди и Мартине Лютере Кинге, немного поговорив о восстаниях в Египте, Бирме и на Мальдивах и поделившись собственным опытом в свержении кровожадного Слободана Милошевича, я хочу рассказать вам о другом типе героев, скромном, но не менее вдохновляющем

Назовём нашу главную героиню Кэти.
В ней нет ничего особенного.
Она может жить в любом городке Соединённых Штатов: её история собрана из рассказов, которыми поделились со мной американские активисты “на полставки” из пригородов.

Кэти — приятная женщина с хорошей работой, тремя детьми и симпатичным двухэтажным домом.
Она пытается вести нормальную жизнь и никогда не задумывалась о каком-то активизме, не говоря уже о том, чтобы принимать в нём участие.
Слишком молодая, чтобы принадлежать к поколению 1960-х, она росла, считая, что политика — штука грязная, государственная система коррумпирована, а люди беспомощны и находятся под контролем правительства и крупных корпораций.
Поэтому лучше всего заняться своими делами и сосредоточиться на том, что можно контролировать самой.
Кэти старалась избегать этих надоедливых людей, раздающих брошюры около супермаркета, агитирующих за какое-нибудь дело или кандидата.
Она поражалась их рвению, но не хотела с ними иметь ничего общего.
Она просто хотела, чтобы её оставили в покое.

А потом в зонирование городской застройки внесли изменения.
Как обычно бывает с большинством вопросов, касающихся местного самоуправления, практически никто из соседей Кэти не обратил внимания на обсуждение городским советом этого постановления.
Собственно, как и сама Кэти.
Но через несколько недель об этом заговорили повсюду, здесь и там появлялись осуждающие плакаты.
Большой пустырь около школы её детей скоро займёт огромный торговый центр.
А это означает больше автомобильного трафика, рост числа несчастных случаев и всевозможные отвлекающие факторы, из-за которых школы обычно строят подальше.
Однако городской совет всё это проигнорировал и снял ограничения на строительство.

Обеспокоенная Кэти сделала всё, что, по её мнению, должна была сделать: позвонила нескольким членам городского совета и оставила сообщения их секретарям — ответа так и не получила.
Написала письмо в местную газету, его даже напечатали — ничего не произошло.
Поговорила со своими друзьями из школьного совета, и они вместе составили официальное письмо мэру — лишь вежливая отписка в ответ.

Уверен, что эта картина знакома всем, кто был вовлечён в общественную деятельность.
Вскоре торговый центр стал единственным, о чем Кэти и её друзья могли говорить.
Дело было не только в безопасности — вопрос интенсивного движения можно было решить с помощью лежачих полицейских или светофора.
Проблема заключалась в ужасном ощущении, что люди с деньгами и друзьями в мэрии могли делать что хотят и игнорировать обычных граждан, таких как она.

Сперва спокойно, а через несколько недель с большим возмущением Кэти и её друзья повторяли, что пора действовать более решительно.
Как и любая битва, эта потребует времени и множества тактических приёмов.
Кэти и её друзья поняли, что администрация города не заинтересована в том, чтобы слушать родителей школьников.
Мэр явно счёл их типичными противниками любых перемен.

Но Кэти была умной женщиной и знала, как определять столпы власти.
В её городе было полно добропорядочных верующих.
Церковь фактически была центром общественной жизни.
И Кэти заручилась поддержкой местного духовенства: убедила священника написать мэру резкое письмо.
Мэр почувствовал, что против него выстраивается “божественная коалиция”, и пообещал разобраться с проблемой.
Это стало сигналом, что один из важнейших столпов власти сдвинулся.
Это письмо оказалось куда более эффективным, чем сплетни возле кулеров, вывески на лужайках и гневные электронные письма от родителей. Прошло три месяца с момента, когда мэр проигнорировал Кэти, но наконец отступил и пообещал провести новое общественное слушание.
Поскольку Кэти добивалась результатов, многие захотели стать частью её команды.
Даже самые апатичные горожане не могли не почувствовать себя крутыми перцами, борющимися за добро.
Зал общественных слушаний был забит до отказа.
Большинство пришли просто потому, что не хотели упустить знаковый момент.
Кэти и её друзья не разочаровали: их речи не были образцом ораторского искусства, но были искренними и трогательными.
К концу встречи стало ясно, что изменения нужно отыграть назад.
Несколько недель спустя так и было сделано.
Понимая, как важно объявить о своей победе, Кэти и единомышленники написали мэру любезное публичное письмо, поблагодарили его за правильный выбор и пригласили посетить школу.
Конечно, он пришёл.
Кэти приобрела реальное влияние в своём маленьком городке и сумела добиться большого успеха для своей общины.

Если вы всё ещё сомневаетесь в силе обычных хоббитов, таких как наша Кэти, подумайте о жителях Киберы.
Это самые большие трущобы в кенийской столице Найроби, а по некоторым оценкам, и в мире.
До пяти миллионов человек прозябают там в нищете и ежедневно подвергаются угрозам, которые только можно встретить в этой адской дыре.
Заросший парк Джамхури — излюбленное место местных насильников.
Дамба вдоль набережной служит гостиницей для бандитов, а если бы вы пошли по центральной Каранджа-роуд в день зарплаты, вас наверняка ограбили бы.
А ещё эти “летающие туалеты”...
Поскольку в трущобах Киберы практически нет канализационной системы, многие жители вынуждены делать свои дела в канавах вдоль улиц.
А ночью, когда слишком опасно выходить из дома хотя бы на минуту, чтобы облегчиться, киберанцы просто справляют нужду в полиэтиленовый пакет, завязывают его и выбрасывают в окно.
Это и называется “летающий туалет”.
Излишне говорить, что повсюду валяются эти пакеты. Кибера в самом деле была нелёгким местом для жизни.

К сожалению, общественные организации, которые намеревались помочь жителям трущоб, не решили их реальных проблем.
У них были самые лучшие намерения, но в основном группы состояли из иностранцев или более удачливых кенийцев.
Всё стало меняться только тогда, когда жители Киберы объединились.
И начали они с простых задач.

Первым делом решили составить карту окрестностей.
Через неё люди могли предупредить друг друга об опасностях, которые их окружали.
Сделать это было несложно.
Группа подростков с устройствами GPS вышла собирать данные.
Они регистрировали всё, что видели, по четырём категориям: безопасность/уязвимость, медицинские услуги, неформальное образование и водоснабжение/санитария.
Когда они закончили, то распечатали карту и раздали её соседям.
Многие начали добавлять на карту собственные отметки, и вскоре их база данных выросла до пятисот точек, а после ещё на сотни.
К проекту подключился ЮНИСЕФ и выделил немного денег.
Вскоре каждый житель Киберы мог получать на свой мобильный SMS-предупреждения, привязанные к карте, — услуга, которая помогала людям избегать преступлений и вспышек насилия в окрестностях.
Квартал за кварталом, район за районом, киберанцы заново отвоёвывали свои поселения.

Эти ребята не искали коррумпированных врагов, чтобы свергнуть их, или свободы, чтобы отвоевать её.
Они просто работали вместе, чтобы их друзья и семьи чувствовали себя в безопасности.
Это тоже чёткое видение завтрашнего дня.

Хотя жители трущоб Киберы были разочарованы в правительстве и госучреждениях, они верили, что способны на позитивные изменения.
Они продвигали своё видение и выбирали битвы, которые могли выиграть.
Они проявили энтузиазм и использовали творческий потенциал для привлечения добровольцев.
Создание карты не настолько важно, как свержение диктатуры, это не покажут в вечерних новостях, но, заручившись помощью соседей, киберанцы улучшили повседневную жизнь друг друга.
И если активисты даже в бедных африканских трущобах могут что-то изменить, то можете и вы.

Когда вы берётесь за дело, нужно принять факт, что в большинстве случаев никто не спешит к вам на помощь.
Нет никого сильнее, смелее или красивее вас, спускающегося с Олимпа для решения ваших проблем.
Это ещё один урок, который я извлек из Толкина: вы сами должны всё сделать.
Когда движение только начинает формироваться, волшебники, силачи, упрямые гномы и прекрасные эльфы обычно не горят желанием помочь.
Сначала вы будете одни.

В Сербии, стране, которая медленно усваивает уроки, нам потребовалось почти десять лет, чтобы понять, что активистам Otpor! нужно начинать сражаться с Милошевичем самостоятельно.
Политики подвели нас, международное сообщество ничего не понимало, а оппозиция пребывала в хаосе.

Ни Гэндальф, ни инопланетяне не собирались положить конец диктатуре ради нас, и проблема не решалась сама собой.
Нам предстояло разобраться, как выковать свою собственную святую троицу единства, планирования и ненасильственной дисциплины, чтобы противостоять диктатору.

Но Otpor! удалось добиться успеха, потому что в нём было много энтузиазма и творчества — две вещи, которые должны быть в ваших сердцах и умах и тех, кто работает с вами.

Активистам, которые обращаются в CANVAS за конкретным советом как действовать, мы отвечаем, что ничего не можем для них сделать.
Мы можем обучить основным принципам и некоторым ненасильственным методам, которые сработали ранее.
Но творческое решение проблем, с которыми сталкивается конкретное общество, должно исходить именно оттуда.
Мы призываем активистов прислушиваться к собственным “мятежным сердцам” и научиться полагаться на себя.
Обычные люди, такие как гипотетическая Кэти и вполне реальные киберанцы, демонстрируют гораздо лучшие результаты в изменении мира, чем любой консультант или сторонний советник.

Ближе к финалу хочу обратить внимание, что есть правильный и неправильный способы прочесть эту книгу.
Неправильный — рассматривать её как какую-то приключенческую историю, восхищаться рассказами о храбрых и вдохновляющих людях из отдалённых уголков мира и воображать себя героем-лидером, а не обычным человеком.
Правильный способ — принять изложенные мною принципы как советы для постоянного использования в жизни и постараться применять их в различных обстоятельствах.
Надеюсь, что пока вы читали эту книгу, то думали о проблемах, которые вас волнуют.
Неважно, проблемы ли это мирового масштаба или всего лишь те, что затрагивают нескольких человек в вашем районе.
Надеюсь, вы уже начали думать, как улучшить общество вокруг вас ненасильственным путём.

Если вы не почерпнули из этой книги ничего, пожалуйста, запомните хотя бы следующее: жизнь становится гораздо значимее и веселее, когда вы берёте на себя ответственность и действуете.

Информационные технологии позволяют сегодня любому с лёгкостью включиться в активную жизнь.
Однако множество движений существовали и без них, а вот группы, сильно завязанные на технологиях, с треском провалились.

Если вы погуглите революции в Facebook и Twitter, то заметите, что СМИ освещали последние годы протестов, от “арабской весны” до Occupy Wall Street, будто современный активизм — просто новая функция на смартфоне или крутое приложение для скачивания.
Вот почему такие люди, как премьер-министр Турции, чувствуют себя комфортно, рассказывая своему народу, что марши на улицах Стамбула — это всего лишь флешмоб, организованный через Twitter.
К сожалению, эта нездоровая одержимость технологиями заставляет некоторых полагать, будто всё что нужно, чтобы изменить мир, — это группа в Facebook и вольный протест без лидеров.
К сожалению, это не путь к победе.

Всё сводится к сообществу.
Это всегда рассказ о людях.
Идеи в этой книге — просто практическая основа.
Они бесполезны без ума, настроенного на перемены, и без сердца, которое верит, что перемены реальны.
Нет ничего более вдохновляющего, чем отстаивать то, что вы считаете правильным.
Даже самые маленькие существа способны изменить мир.

Когда я был глупым подростком в 1980-х, задолго до того как впервые задумался о политике, столпах и теориях Джина Шарпа, я днями играл на гитаре и боготворил своего старшего брата Игоря.
И нетрудно понять почему: Игорь был крутым, у него была группа, а его музыкальные вкусы уважали в определённых кругах.
Ясное дело, у него была толпа поклонниц, и я отчаянно хотел, чтобы меня так же обожали.
Игорь понял истинную причину моего подражания.

Однажды он преподал мне урок, почему музыка так важна в мире.
Урок был очень коротким.
Брат просто вручил мне пластинку Питера Гэбриела с просьбой послушать “Biko” — песню об убитом чернокожем южноафриканском активисте, борце с апартеидом.
Вот почему ты должен заниматься музыкой, объяснил Игорь.
Не для девушек, не для толпы, а для того чтобы попробовать повлиять на мир.
Когда я слушал пластинку, как Питер Гэбриел произносит каждый слог имени Бико, то понял, насколько прав был мой брат.
Это было важнее всего остального.
Это было то, чего я хотел.
Я хотел сделать жизнь людей лучше.

5 октября 2013 года, более чем через тридцать лет после выпуска “Biko” и в годовщину революции Сербии против Слободана Милошевича, Питер Гэбриел в рамках европейского турне приехал в Белград.
Я не мог пропустить это событие ни за что на свете, как и моя жена Маша, и команда CANVAS.
Концерт был потрясающим.
Толпа из пяти тысяч человек ловила каждую ноту и заворожённо слушала каждый куплет.

Во время моей работы мне приходилось сталкиваться с разного рода людьми, и я всегда гордился своей способностью сохранять хладнокровие в окружении “больших шишек”.
Но я оказался абсолютно не готов к тому, что произошло тем вечером под занавес концерта.

Закончив выступление и поклонившись, Питер Гэбриел вдруг вернулся на сцену, залитую красным светом.
К этому моменту все его музыканты ушли, за исключением барабанщика, который остался на месте и медленно отбивал ритм на своём инструменте.
Никто не понимал, что происходит, но человек, музыка которого помогла мне определиться в жизни, подошёл к микрофону и обратился к толпе.

”Тринадцать лет назад, — начал он, — в этой стране были молодые люди, у которых хватило смелости отстаивать права человека.
С тех пор они учили других по всему миру тому, что узнали, вместе с CANVAS.
Но сейчас во многих странах есть молодые люди, которым ещё предстоит набраться смелости, чтобы отстаивать то, во что они верят, преодолевать то, что, по их мнению, неправильно, и защищать права своего народа.
Одному парню из Южной Африки это стоило жизни.
Его звали Стивен Бико”.
И с этими словами его группа вернулась, и они сыграли песню.

Я был ошарашен и не мог подобрать слов.
Маша прижала меня к себе: она больше других знала, как много значат для меня только что произнесённые слова Питера Гэбриела и эта песня.
Когда же он добрался до строчки “И теперь глаза мира смотрят”, то поднял свой кулак в старом приветствии Otpor! так высоко, как только мог.
Это сводило с ума, люди поднимали руки в ответ и подпевали хором.

Перед тем как окончательно покинуть сцену, Гэбриел обратился к публике с заключительным словом: “Всё, что случится с этого момента, зависит от вас”.
Затем повернул микрофон к толпе и ушёл.